<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[psycho]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>psycho</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 24 Apr 2025 11:36:22 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 11:36:14 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[aparato psíquico]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El "Aparato Psíquico" es un&nbsp;modelo teórico fundamental en psicoanálisis que representa la mente como una estructura compleja, diferenciada en instancias, por la que circula y se transforma la energía psíquica, permitiendo así describir y explicar los fenómenos mentales y sus conflictos.<br>El término&nbsp;"Aparato Psíquico"&nbsp;es una expresión utilizada por Freud para&nbsp;subrayar ciertos caracteres que su teoría atribuye al psiquismo, tales como:<br>
<br>Su capacidad de transmitir y transformar una energía determinada (energía pulsional). El aparato se concibe como un lugar donde circula y se elabora esta energía.
<br>Su diferenciación en sistemas o instancias psíquicas. El psiquismo no es una entidad homogénea, sino que está estructurado en diferentes partes o subsistemas con funciones y características distintas.
<br>El diccionario explica que Freud utiliza este término, especialmente en sus primeros trabajos metapsicológicos (como en&nbsp;La Interpretación de los Sueños), para&nbsp;crear un modelo figurado del funcionamiento mental. Este modelo, aunque inspirado en esquemas neurológicos o biológicos (como el arco reflejo), no pretende ser una descripción anatómica del cerebro, sino una&nbsp;representación teórica&nbsp;que permita comprender los procesos mentales.<br>Se destaca que el aparato psíquico se define por:<br>
<br>Sus partes o lugares (tópica):&nbsp;Freud propuso dos modelos tópicos sucesivos (Inconsciente-Preconsciente-Consciente; y luego Ello-Yo-Superyó) para representar la diferenciación interna del aparato.<br>

<br>Su funcionamiento energético (económica):&nbsp;El aparato maneja cantidades de excitación (catexis) que busca descargar o ligar, siguiendo principios como el de constancia o el principio de placer/displacer.<br>

<br>Sus procesos dinámicos:&nbsp;Implica el juego de fuerzas (pulsiones) y los conflictos que surgen entre las distintas instancias.
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\aparato-psíquico.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/aparato psíquico.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 02:08:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[asociación libre]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La Asociación Libre es la&nbsp;regla principal del método psicoanalítico que consiste en invitar al paciente a expresar verbalmente todo lo que pasa por su mente sin crítica ni selección, con el fin de permitir la emergencia de las representaciones y afectos inconscientes&nbsp;y hacerlos accesibles al análisis.<br>La&nbsp;Asociación Libre&nbsp;es el&nbsp;método constitutivo y fundamental de la técnica psicoanalítica. Consiste en&nbsp;expresar sin discriminación todos los pensamientos que vienen a la mente, ya sea de forma espontánea o a partir de un elemento dado (como una palabra, un número, una imagen de un sueño, o cualquier otra representación).<br>El diccionario desarrolla este concepto indicando que:<br>
<br>Es la Regla Fundamental:&nbsp;Se instruye al paciente a comunicar todo lo que se le ocurra,&nbsp;sin ninguna selección crítica o juicio, por muy insignificante, irrelevante, desagradable, vergonzoso o absurdo que le parezca. El objetivo es&nbsp;eliminar la selección voluntaria&nbsp;de los pensamientos y&nbsp;suprimir la censura&nbsp;habitual que opera sobre ellos.
<br>Propósito:&nbsp;Este método busca&nbsp;facilitar el acceso al material inconsciente. La hipótesis subyacente es que, al abandonar el control consciente y crítico, las asociaciones que surgen, aunque aparentemente inconexas, están en realidad&nbsp;determinadas por las representaciones inconscientes&nbsp;y siguen cadenas asociativas que pueden conducir al descubrimiento de los complejos reprimidos y los conflictos subyacentes.
<br>Origen y Evolución:&nbsp;Freud desarrolló la asociación libre como un&nbsp;reemplazo progresivo de la hipnosis&nbsp;en la investigación del inconsciente. Consideró que este método permitía sortear las resistencias del paciente de una manera más eficaz y adecuada para el trabajo analítico.
<br>No es Totalmente "Libre":&nbsp;Aunque se la llama "libre", la asociación no es caótica ni aleatoria. Está&nbsp;determinada por el material inconsciente&nbsp;del paciente. Lo "libre" se refiere a la suspensión de la crítica y la selección consciente, no a una ausencia de determinación psíquica.
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\asociación-libre.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/asociación libre.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 07:30:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[conciencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La conciencia en psicoanálisis, más allá de la simple cualidad de "darse cuenta", es una&nbsp;función específica del aparato psíquico, localizada en el sistema percepción-conciencia, encargada de recibir y cualificar las informaciones del mundo exterior e interior, pero sin capacidad de registro mnémico propio, y jugando un papel crucial en la orientación del sujeto en la realidad.<br>El término&nbsp;Conciencia&nbsp;se utiliza en psicoanálisis principalmente en dos sentidos:<br>
<br>Sentido Descriptivo:&nbsp;Se refiere a la&nbsp;cualidad momentánea que caracteriza las percepciones, tanto externas como internas, dentro del conjunto de los fenómenos psíquicos. Es la experiencia subjetiva de "darse cuenta" de algo en un momento dado. En este sentido, es lo opuesto a lo inconsciente.
<br>Sentido Tópico (Metapsicológico):&nbsp;En la teoría freudiana del aparato psíquico, la conciencia está ligada fundamentalmente al&nbsp;sistema percepción-conciencia (Pc-Cs). Este sistema se sitúa en la&nbsp;periferia del aparato psíquico, recibiendo información tanto del&nbsp;mundo exterior&nbsp;(a través de los órganos sensoriales) como del&nbsp;interior&nbsp;(sensaciones de placer-displacer, reviviscencias mnémicas que acceden desde el preconsciente).
<br>El diccionario desarrolla este sentido tópico destacando características clave del sistema percepción-conciencia según Freud:<br>
<br>Función Perceptual:&nbsp;Su función principal es la percepción de cualidades.<br>

<br>Ausencia de Memoria:&nbsp;A diferencia de otros sistemas psíquicos, el sistema percepción-conciencia&nbsp;no conserva una huella duradera&nbsp;de las excitaciones que recibe. Funciona como una superficie receptora que debe estar disponible para nuevas percepciones, sin quedar sobrecargada por las anteriores (Freud utiliza la metáfora de la "pizarra mágica").<br>

<br>Papel de la Atención:&nbsp;La conciencia está estrechamente vinculada a la&nbsp;atención. Freud postula que un cierto investimiento energético (catexis de atención) es necesario para que las percepciones alcancen el nivel cualitativo de la conciencia.<br>

<br>Regulación por el Principio de Realidad:&nbsp;Aunque influenciado por el principio del placer-displacer (las percepciones displacenteras tienden a ser evitadas), el funcionamiento de la conciencia está más ligado al&nbsp;principio de realidad, que implica el examen de la realidad y la adaptación a ella.
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\conciencia.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/conciencia.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 07:20:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[condensación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>CONDENSACIÓN<br>
Al.: Verdichtung.<br>
Designa el hecho de que varias imágenes, pensamientos o palabras del sueño manifiesto representan por sí solos un número de pensamientos oníricos latentes cada uno de los cuales puede estar representado en el sueño manifiesto por uno u otro de sus elementos. La condensación es, con el desplazamiento, uno de los dos modos principales de funcionamiento del proceso primario, tal como se revela en el análisis de los sueños y, de un modo general, en las formaciones del inconsciente.<br>
La condensación se manifiesta de diversas maneras:<br>
• A través de la formación de una imagen única que amalgama rasgos pertenecientes a varios objetos o personas. Freud cita el ejemplo de un soñante que ve en sueños una persona compuesta, con la cabeza de su analista, la nariz de un amigo, etc..<br>
• Por la reunión en una sola palabra de residuos verbales pertenecientes a diferentes expresiones, cuyo sentido se relaciona o se opone.<br>
• Por la expresión abreviada o alusiva de una cadena de pensamientos. Una idea esencial puede estar representada en el sueño manifiesto por un detalle que alude a toda una serie de asociaciones.<br>Freud subraya la dificultad de aislar el trabajo de condensación del de <a data-href="desplazamiento" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desplazamiento</a>; a menudo ambos procesos se hallan íntimamente ligados. La condensación, al igual que el desplazamiento, es considerada por Freud como uno de los principales mecanismos de la elaboración onírica, que permite la transformación de los pensamientos latentes, a menudo inaceptables para la conciencia, en el contenido manifiesto del sueño, que aparece desfigurado e incomprensible.<br>
Además de su papel en la elaboración onírica, la condensación también se considera un proceso fundamental en la formación de los síntomas neuróticos, donde diversos significados inconscientes pueden converger y expresarse a través de una manifestación sintomática única.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/condensación.md</guid><pubDate>Sat, 29 Mar 2025 22:37:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[contratransferencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La Contratransferencia se refiere a la&nbsp;respuesta emocional y afectiva inconsciente del analista hacia el paciente, especialmente en reacción a la <a data-href="transferencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\transferencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">transferencia</a> de este último. Es un fenómeno inevitable en la relación analítica que requiere una constante vigilancia y elaboración por parte del analista para garantizar la objetividad y eficacia del tratamiento.<br>La&nbsp;Contratransferencia&nbsp;se define como el&nbsp;conjunto de las reacciones inconscientes del analista frente a la persona del analizado (paciente) y, de modo especial, frente a la transferencia de éste.<br>El diccionario desarrolla este concepto señalando los siguientes puntos importantes:<br>
<br>
Origen Freudiano:&nbsp;Freud utilizó el término tempranamente para señalar la influencia que el paciente ejercía sobre los sentimientos inconscientes del médico (analista). Lo veía principalmente como un obstáculo que el analista debía reconocer y superar mediante su propio análisis.

<br>
Ambigüedad y Delimitación:&nbsp;El término ha sido utilizado de diversas maneras por distintos autores, lo que ha llevado a una cierta confusión. El diccionario, siguiendo a Daniel Lagache, propone distinguir dos puntos de vista principales para delimitar el concepto:

<br>Sentido Amplio:&nbsp;La contratransferencia incluiría&nbsp;todos los procesos inconscientes que la relación analítica induce en el analista. En esta visión, la contratransferencia sería, en esencia, la&nbsp;transferencia del analista sobre el paciente. Considerada así, puede ser un obstáculo, pero también una herramienta si el analista es capaz de analizarla.<br>

<br>Sentido Restringido:&nbsp;La contratransferencia se limitaría a las&nbsp;reacciones específicas del analista a la transferencia del paciente. Es decir, no abarcaría toda la vida psíquica del analista activada en la sesión, sino sólo aquella parte que responde directamente a lo que el paciente transfiere sobre él.<br>



<br>
Importancia en la Técnica:&nbsp;Independientemente de la definición exacta que se adopte, el concepto de contratransferencia es fundamental en la técnica psicoanalítica. Subraya que el analista no es un observador perfectamente neutro y objetivo, sino que está&nbsp;implicado personalmente en la relación. Sus propias experiencias, conflictos y puntos ciegos inconscientes pueden ser activados por el paciente y su transferencia.

<br>
Necesidad de Análisis del Analista:&nbsp;Reconocer y analizar la propia contratransferencia es esencial para el analista. Su propio análisis personal y la supervisión son cruciales para:

<br>Identificar&nbsp;estas reacciones inconscientes.<br>

<br>Evitar&nbsp;que interfieran negativamente en la comprensión del paciente y en la dirección de la cura (por ejemplo, evitando actuar impulsivamente, proyectar problemas propios, etc.).<br>

<br>Utilizarla (en el sentido amplio), en algunos casos, como una&nbsp;herramienta&nbsp;para comprender aspectos de la transferencia del paciente que de otro modo pasarían desapercibidos.


]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\contratransferencia.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/contratransferencia.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 20:47:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[desplazamiento]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>DESPLAZAMIENTO<br>
= Al.: Verschiebung.<br>
Consiste en que el interés, la intensidad, el acento de una representación pueden desprenderse de esta última para recaer en otra originalmente menos intensa pero ligada a la primera por una cadena asociativa. El desplazamiento es uno de los dos principales procesos (el otro es la <a data-href="condensación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">condensación</a> puestos de manifiesto por el análisis del sueño y de las formaciones del inconsciente; desempeña un papel esencial en la formación del síntoma psiconeurótico.<br>
Según Freud, en el proceso primario, la energía psíquica es móvil y susceptible de desplazamiento; pasa de una representación a otra por vía de asociación, siguiendo preferentemente las vías laterales y los indicios de analogía. En el proceso secundario, la energía se vuelve más ligada, y los desplazamientos se hallan más controlados por las exigencias de la realidad.<br>
El desplazamiento se manifiesta de diversas maneras:<br>
• Desplazamiento de la intensidad afectiva: un afecto intenso ligado a una representación puede separarse de ella para unirse a otra representación que en sí misma es indiferente.<br>
• Desplazamiento de la importancia: una representación esencial por su significación afectiva puede ser sustituida en el contenido manifiesto por un detalle sin importancia aparente.<br>
• Desplazamiento en la cadena asociativa: en el análisis, se comprueba a menudo que el sujeto se detiene en una asociación relativamente superficial, cuando ésta lo conduce a un recuerdo importante pero penoso.<br>Freud señala que el desplazamiento es uno de los medios más importantes de que dispone la censura para hacer irreconocible el deseo inconsciente en el contenido manifiesto. Por otra parte, el desplazamiento permite también una cierta elaboración psíquica al posibilitar la descarga de afectos sobre representaciones menos peligrosas.<br>
En la teoría de las neurosis, el desplazamiento desempeña un papel en la elección de neurosis y en la formación de los síntomas. Así, en la histeria de angustia, el afecto de angustia se desplaza desde la representación peligrosa a otra representación sustitutiva (fobia). En la neurosis obsesiva, los reproches inconscientes se desplazan hacia actos o pensamientos insignificantes (ceremoniales, obsesiones).]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/desplazamiento.md</guid><pubDate>Sat, 29 Mar 2025 22:37:07 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Elaboración de un caso]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Para elaborar un caso desde la perspectiva del psicoanálisis, es necesario prestar atención a diversos elementos que permitirán establecer una comprensión profunda del consultante y su padecimiento. Requiere una&nbsp;atención detallada a la palabra del paciente, tanto a su motivo de consulta como a sus asociaciones libres, así como al&nbsp;análisis de sus formaciones sustitutivas, especialmente los sueños y los actos fallidos. El objetivo es&nbsp;desvelar las representaciones inconscientes reprimidas, comprender su carga afectiva y su relación con la sexualidad, todo ello guiado por la&nbsp;intervención del analista&nbsp;que busca facilitar el proceso de hacer consciente lo inconsciente.<br>Motivo de Consulta: El motivo de consulta es&nbsp;la razón explícita por la cual la persona busca ayuda. Es el punto de partida, lo que el paciente comunica conscientemente como su malestar o problema. Sin embargo, desde la perspectiva psicoanalítica, este motivo superficial puede encubrir causas y significados más profundos. Es importante registrarlo detalladamente, pero también mantener una apertura a que la verdadera problemática se revele a través del proceso analítico.<br>Formaciones Sustitutivas: Las formaciones sustitutivas son&nbsp;expresiones indirectas del inconsciente. Se destacan principalmente los&nbsp;sueños&nbsp;y los&nbsp;actos fallidos (desliz en el habla, la lectura, la escritura, olvidos, etc.). Estas formaciones no se presentan de manera directa, sino&nbsp;desfiguradas&nbsp;por la acción de la censura psíquica.<br>
• Sueños:&nbsp;Considerarlos como formaciones psíquicas plenas de sentido, aunque este aparezca disfrazado. Registrar el&nbsp;contenido manifiesto&nbsp;del sueño (lo que el paciente recuerda haber soñado)&nbsp;como material primario para el análisis.<br>
• Actos Fallidos:&nbsp;Observar los errores en el habla, la memoria, etc., como manifestaciones de&nbsp;tendencias perturbadoras&nbsp;que interfieren con las intenciones conscientes.<br>Relaciones con ellas (las Formaciones Sustitutivas): Establecer las relaciones implica&nbsp;desentrañar el vínculo entre el contenido manifiesto de las formaciones sustitutivas y los pensamientos inconscientes latentes. Esto se logra principalmente a través de la&nbsp;asociación libre&nbsp;del paciente.<br>
• En el caso de los sueños, se invita al paciente a&nbsp;asociar libremente con cada elemento del sueño. Estas asociaciones proporcionan el material para&nbsp;interpretar el sueño&nbsp;y acceder a su&nbsp;sentido oculto. Freud señala que la técnica para el sueño se calca del ejemplo de la interpretación de los actos fallidos, donde se pregunta al hablante por qué se equivocó.<br>
• Para los actos fallidos, se puede preguntar al hablante sobre qué atina a decir sobre su desliz, ya que la primera ocurrencia puede dar la explicación. A veces, el propio efecto del trastrabarse indica la tendencia perturbadora.<br>Las fuentes explican que el "trabajo del sueño" transforma los pensamientos latentes en el contenido manifiesto a través de procesos como la&nbsp;condensación&nbsp;(unión de varios pensamientos en un solo elemento del sueño), el&nbsp;desplazamiento&nbsp;(transferencia de la intensidad psíquica de un pensamiento a otro), la&nbsp;figurabilidad&nbsp;(transformación de pensamientos en imágenes sensoriales), y la&nbsp;elaboración secundaria&nbsp;(intento de dar una coherencia superficial al sueño).<br>Representaciones Preconcientes: Las representaciones preconcientes son&nbsp;pensamientos y recuerdos que no están actualmente en la conciencia, pero pueden ser fácilmente traídos a ella. En el análisis, estas representaciones emergen a través de la asociación libre. Son relevantes porque pueden actuar como&nbsp;puente entre el consciente y el inconsciente, y también porque&nbsp;deseos preconcientes pueden reforzar deseos inconscientes&nbsp;para formar un sueño&nbsp;o participar en la formación de síntomas. Durante la elaboración del caso, se observará cómo el paciente relaciona sus ocurrencias con vivencias recientes y pensamientos cotidianos.<br>Representaciones Reprimidas: Las representaciones reprimidas son&nbsp;ideas, deseos o recuerdos que han sido expulsados de la conciencia por ser inaceptables o generar displacer. Son la&nbsp;fuente principal de los deseos que buscan expresión en los sueños&nbsp;y en la formación de síntomas. La intervención analítica busca&nbsp;hacer consciente lo inconsciente, es decir, traer a la conciencia estas representaciones reprimidas. Esto se infiere a través de la interpretación de las formaciones sustitutivas y la exploración de las asociaciones del paciente. Freud menciona que deseos inconscientes, a menudo de origen infantil, buscan expresarse.<br>Monto de Afecto: El monto de afecto se refiere a la&nbsp;carga emocional asociada a las representaciones. En el sueño, los afectos pueden aparecer&nbsp;modificados o disfrazados. En los síntomas, el afecto reprimido puede encontrar una vía de expresión. Durante la elaboración del caso, se observa la&nbsp;intensidad emocional&nbsp;con la que el paciente relata sus experiencias, sueños y asociaciones. También se presta atención a las&nbsp;discrepancias entre el afecto expresado y el contenido del relato, lo que puede indicar la presencia de mecanismos de defensa y represión.<br>Intervención del Analista: La intervención del analista es&nbsp;fundamental para guiar el proceso de descubrimiento del inconsciente. Algunas intervenciones clave incluyen:<br>
• Invitar a la asociación libre:&nbsp;Pedir al paciente que comunique todo lo que se le ocurra sin censura.<br>
• Preguntar sobre las ocurrencias:&nbsp;Ante un sueño o un acto fallido, preguntar al paciente por sus asociaciones.<br>
• Interpretar:&nbsp;Proponer significados posibles a las formaciones sustitutivas, conectando el contenido manifiesto con los pensamientos latentes inferidos a través de las asociaciones. Freud destaca que una pequeña intervención, como preguntar sobre un desliz, y el éxito de la primera ocurrencia del paciente, es ya un psicoanálisis y el paradigma de toda indagación psicoanalítica. Sin embargo, la interpretación debe ser ofrecida con cautela y en el momento oportuno, considerando la resistencia del paciente.<br>
• Señalar la resistencia:&nbsp;Identificar y comunicar al paciente las manifestaciones de su oposición al proceso de análisis y al reconocimiento de material inconsciente.<br>
• Crear un encuadre:&nbsp;Establecer las reglas básicas del tratamiento (frecuencia de sesiones, honorarios, etc.) para crear un espacio seguro para la exploración.<br>Síntoma y Sexualidad: Existe una&nbsp;estrecha relación entre el síntoma neurótico y la sexualidad infantil reprimida. Freud menciona que para la formación de un síntoma histérico deben coincidir dos corrientes de la vida anímica, una de ellas a menudo ligada a deseos inconscientes de naturaleza sexual. El síntoma puede entenderse como un&nbsp;cumplimiento de deseo disfrazado. En el análisis de los sueños, también se encuentra frecuentemente simbolismo sexual. Durante la elaboración del caso, se explorarán las&nbsp;asociaciones del paciente relacionadas con su historia sexual infantil y adulta, así como los posibles&nbsp;significados sexuales latentes en sus sueños y síntomas. Freud indica que incluso sueños de contenido aparentemente no deseado pueden interpretarse como cumplimiento de deseo, a menudo con raíces sexuales.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\elaboración-de-un-caso.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/Elaboración de un caso.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 19:30:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[huella mnémica]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Una huella mnémica (Erinnerungsspur) se refiere a la marca duradera que deja un acontecimiento en el <a data-href="aparato psíquico" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\aparato-psíquico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">aparato psíquico</a>.<br>Esta noción es fundamental en la primera teoría freudiana de las <a data-href="neurosis" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\neurosis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">neurosis</a>, donde se considera que las huellas mnémicas de vivencias traumáticas actúan como núcleos de histeria, cuyo afecto no se habría descargado normalmente .<br>Freud abandonó esta teoría posteriormente. Sin embargo, la noción de huella mnémica persistió y fue reinterpretada en el marco de la segunda tópica, donde se la vincula con las inscripciones mnémicas en los diferentes sistemas psíquicos .<br>En este sentido, la huella mnémica se entiende como una modificación duradera provocada en el sistema nervioso por un estímulo. Estas modificaciones constituyen la base de la memoria y pueden ser reactivadas posteriormente, dando lugar al recuerdo.<br>La huella mnémica es:<br>
• Una marca o inscripción psíquica.<br>
• Resultante de una experiencia o acontecimiento, especialmente si es intenso o traumático en la primera teoría freudiana.<br>
• Un sustrato de la memoria que permite el reconocimiento y la reproducción posterior de la experiencia.<br>
• Conectada con los procesos de inscripción en los diferentes sistemas del aparato psíquico en la segunda teoría freudiana.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\huella-mnémica.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/huella mnémica.md</guid><pubDate>Tue, 01 Apr 2025 01:42:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[inconsciente]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El término&nbsp;inconsciente&nbsp;es un adjetivo utilizado por Freud para calificar el&nbsp;conjunto de contenidos que no están presentes en el campo actual de la conciencia.<br>En un sentido más específico y fundamental dentro de la teoría psicoanalítica (sentido "tópico"), el inconsciente es&nbsp;uno de los sistemas que componen el aparato psíquico. Este sistema está constituido principalmente por&nbsp;contenidos reprimidos, a los cuales se les ha&nbsp;negado el acceso al sistema preconsciente-consciente&nbsp;precisamente por la acción de la&nbsp;<a data-href="represión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">represión</a>. Estos contenidos tienen características propias y se rigen por mecanismos específicos (como el proceso primario).]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\inconsciente.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/inconsciente.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 01:56:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[investidura]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La investidura es el proceso por el cual la energía psíquica se liga a las representaciones, otorgándoles significado y poder para influir en la vida mental del individuo. Es un concepto central para comprender la dinámica del inconsciente y el funcionamiento psíquico en general.<br>El término investidura se refiere al proceso por el cual energía psíquica se une o se liga a una <a data-href="representación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\representación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">representación</a> (idea, imagen, pensamiento) o a una parte del cuerpo. Esta unión de energía hace que la representación sea significativa, importante y cargada afectivamente para el individuo.<br>Aquí se presentan algunos aspectos clave del concepto de investidura:<br>
• Proceso fundamental: La investidura es un proceso fundamental en el funcionamiento psíquico. Es a través de la investidura que las representaciones adquieren valor psíquico y capacidad de influir en los pensamientos, sentimientos y conductas.<br>
• Cantidad de energía: La investidura implica una determinada cantidad de energía psíquica que se adhiere a la representación. Esta cantidad puede variar, y las representaciones con mayor investidura tendrán una mayor intensidad y persistencia en la vida psíquica.<br>
• Objetos de investidura: La investidura puede dirigirse hacia objetos internos (como ideas, fantasías, recuerdos) o objetos externos (como personas, cosas, actividades).<br>
• Tipos de investidura: Se pueden distinguir diferentes tipos de investidura según la naturaleza de la energía (por ejemplo, investidura libidinal o de deseo, investidura agresiva) o el objeto al que se dirige (por ejemplo, investidura del yo, investidura objetal).<br>
• Movilidad de la investidura: La energía psíquica no permanece estática; la investidura puede desplazarse de una representación a otra. Este desplazamiento es un mecanismo importante en procesos como la formación de síntomas y el funcionamiento del inconsciente.<br>
• Relación con otros conceptos: La investidura está estrechamente relacionada con otros conceptos psicoanalíticos como la pulsión (que proporciona la energía a ser investida), el objeto (hacia el cual se dirige la investidura), y la represión (que implica una retirada de la investidura de ciertas representaciones).<br>
• Importancia clínica: En la clínica psicoanalítica, comprender las modalidades de investidura de un paciente (qué representa para él, con qué intensidad lo vive) es crucial para entender sus conflictos y guiar el proceso terapéutico.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\investidura.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/investidura.md</guid><pubDate>Tue, 01 Apr 2025 11:49:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[libido]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La libido es la energía psíquica fundamental que, si bien inicialmente se vinculó de manera primordial con las pulsiones sexuales y su satisfacción, abarca una amplia gama de fenómenos psíquicos relacionados con el deseo, el placer, el apego a los objetos y la motivación. Su desarrollo y sus vicisitudes son centrales en la comprensión de la psique humana, tanto en su funcionamiento normal como en la génesis de los trastornos neuróticos.<br>La libido es un concepto fundamental en la teoría psicoanalítica, introducido y desarrollado principalmente por <a data-href="Sigmund Freud" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sigmund-freud.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sigmund Freud</a>. En términos generales, se refiere a la energía psíquica, considerada como una manifestación de las pulsiones sexuales. Sin embargo, su significado y alcance se han ampliado y matizado a lo largo de la obra freudiana y en desarrollos posteriores.<br>• Fuente de la energía psíquica: La libido es concebida como la energía que anima los procesos psíquicos. Se la describe como una fuerza instintiva que busca satisfacción.<br>
• Vinculación con las pulsiones sexuales: Inicialmente, Freud vinculó estrechamente la libido con las pulsiones sexuales. Se la consideraba la expresión psíquica de la sexualidad. Esto incluía no solo la sexualidad genital, sino también una sexualidad infantil más amplia y autoerótica. La libido, en este sentido, subyace a las investiduras de objeto y a las actividades placenteras.<br>
• Desarrollo psicosexual: La libido juega un papel central en la teoría del desarrollo psicosexual freudiano. Se postula que la libido se desplaza a diferentes zonas erógenas del cuerpo (oral, anal, fálica, de latencia y genital) a lo largo de la infancia, y la forma en que se manejan los conflictos en estas etapas influye en la personalidad adulta. La fijación o la regresión a estas etapas libidinales se consideran importantes en la génesis de las neurosis.<br>
• Investidura de objeto: La libido tiene la capacidad de unirse a objetos (personas, cosas, representaciones), lo que se denomina investidura libidinal o catexis. Esta investidura es la base del interés, el afecto y el deseo hacia esos objetos. La libido puede ser dirigida hacia el yo (libido narcisista) o hacia objetos externos (libido objetal).<br>
• En la neurosis: Freud consideraba que en las neurosis, la libido no se descarga adecuadamente o se encuentra fijada en etapas tempranas del desarrollo. El conflicto psíquico en la neurosis a menudo involucra la represión de las mociones libidinales inaceptables para el yo. La angustia puede surgir como resultado de este conflicto libidinal.<br>
• Transformaciones de la libido: La libido puede sufrir diversas transformaciones, como la sublimación, donde la energía sexual se desvía hacia actividades socialmente aceptadas y valoradas.<br>
• Energía cuantitativa: Freud a menudo concibió la libido como una cantidad de energía susceptible de aumentar, disminuir, desplazarse e investirse. La economía libidinal se refiere a la distribución y circulación de esta energía dentro del aparato psíquico.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\libido.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/libido.md</guid><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 18:28:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[mecanismos de defensa]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Los mecanismos de defensa son estrategias psicológicas inconscientes que el yo emplea para manejar la ansiedad y protegerse de pensamientos o sentimientos inaceptables, distorsionando o negando la realidad de alguna manera.<br>Los&nbsp;mecanismos de defensa&nbsp;son&nbsp;diferentes tipos de operaciones psíquicas, mayormente inconscientes, utilizadas por el yo para protegerse de exigencias pulsionales o de afectos displacenteros ligados a estas, así como para reducir la ansiedad y manejar los conflictos internos y externos.<br>El diccionario desarrolla la idea explicando que:<br>
<br>Son operaciones del <a data-href="Yo" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\yo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yo</a>:&nbsp;Existe un acuerdo general en que estos mecanismos son utilizados por el yo (la instancia psíquica que media entre las pulsiones, la realidad externa y el superyó).
<br>Su Propósito es la Defensa:&nbsp;Su función principal es proteger al individuo de ideas, afectos o representaciones que resultarían inaceptables, amenazantes o generarían demasiada angustia si llegaran a la conciencia o se expresaran directamente. Freud los conceptualizó inicialmente en relación con la defensa contra ideas inconciliables en la histeria.
<br>Son Variados:&nbsp;No existe un único mecanismo, sino diversos tipos. Los que predominan pueden variar según el tipo de afección psicológica (neurosis, psicosis), la etapa del desarrollo psicosexual en que se originó el conflicto, o el grado de elaboración del mismo.
<br>Son Mayormente Inconscientes:&nbsp;Aunque el yo los utiliza, la persona generalmente no es consciente de estar empleando estos mecanismos. Operan de forma automática.
<br>Ejemplos:&nbsp;Aunque Freud mencionó varios, Anna Freud sistematizó y amplió la lista, incluyendo mecanismos como la <a data-href="represión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">represión</a>, la regresión, la formación reactiva, el aislamiento, la anulación retroactiva, la proyección, la introyección, la vuelta contra sí mismo, la transformación en lo contrario (inversión) y la sublimación.
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\mecanismos-de-defensa.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/mecanismos de defensa.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 02:05:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[metapsicología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La Metapsicología es el&nbsp;nivel más teórico y abstracto del psicoanálisis, que busca construir un modelo coherente del funcionamiento mental describiendo cualquier proceso psíquico a través de la interacción dinámica de fuerzas, su localización en las estructuras del aparato psíquico, y la gestión de la energía psíquica implicada.<br>El término&nbsp;Metapsicología&nbsp;fue creado por Sigmund Freud para designar la&nbsp;dimensión más teórica de la psicología fundada por él, es decir, del psicoanálisis.<br>La metapsicología se caracteriza por elaborar un conjunto de&nbsp;modelos conceptuales&nbsp;que están más o menos distanciados de la experiencia clínica directa. Estos modelos buscan explicar el funcionamiento psíquico a un nivel profundo y abstracto. Ejemplos de estos modelos son la concepción del&nbsp;<a data-href="aparato psíquico" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\aparato-psíquico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">aparato psíquico</a>&nbsp;dividido en instancias (como Ello, <a data-href="Yo" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\yo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yo</a> y Superyó, o <a data-href="Inconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\inconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Inconsciente</a>, <a data-href="preconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\preconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">preconsciente</a> y Consciente), la&nbsp;teoría de las pulsiones, y los mecanismos como el&nbsp;proceso de la <a data-href="represión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">represión</a>.<br>Fundamentalmente, la metapsicología consiste en describir y explicar los fenómenos psíquicos considerando&nbsp;tres puntos de vista&nbsp;o coordenadas esenciales y complementarias:<br>
<br>Punto de Vista Dinámico:&nbsp;Considera los fenómenos psíquicos como resultado del&nbsp;conflicto y de la composición de fuerzas&nbsp;que ejercen un determinado empuje. Estas fuerzas son, en último término, de origen&nbsp;pulsional. Se enfoca en el juego de fuerzas en conflicto.
<br>Punto de Vista Tópico:&nbsp;Se refiere a la&nbsp;diferenciación del aparato psíquico en un cierto número de sistemas&nbsp;dotados de características o funciones diferentes y dispuestos en un determinado orden entre sí. Permite "localizar" psíquicamente dónde ocurren los procesos (por ejemplo, en el inconsciente, en el yo, etc.).
<br>Punto de Vista Económico:&nbsp;Se centra en la&nbsp;circulación y distribución de una energía psíquica cuantificable (energía pulsional). Considera cómo esta energía se inviste (catexis), se desplaza, se descarga, se transforma, buscando mantener un cierto equilibrio o reducir la tensión según principios como el de placer o constancia.
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\metapsicología.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/metapsicología.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 21:14:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[neurosis]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La neurosis es un término amplio que abarca diversas afecciones psíquicas caracterizadas por síntomas funcionales, originados principalmente en conflictos intrapsíquicos y ligados a la historia sexual y emocional del individuo. La angustia y los mecanismos de defensa juegan un papel crucial en su desarrollo y manifestación. Freud distinguió diferentes tipos de neurosis según su etiología y dinámica psíquica.<br>La neurosis es un término general que históricamente ha designado diversas afecciones psíquicas y nerviosas caracterizadas por síntomas funcionales de origen psíquico, en contraposición a las afecciones orgánicas.<br>• En un sentido amplio, la neurosis se describe como un término introducido por la primera Escuela de París para designar afecciones nerviosas sin lesión orgánica demostrable.<br>
• Freud utilizó el término "neurosis" de manera etiológicamente limitada, refiriéndose a afecciones donde la perturbación fundamental reside en la vida sexual. Más específicamente, en su primera teoría, las neurosis se originaban en traumas sexuales infantiles cuyas <a data-tooltip-position="top" aria-label="huella mnémica" data-href="huella mnémica" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\huella-mnémica.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">huellas mnémicas</a> actuaban patógenamente. El afecto ligado a estas huellas no se descargaba de manera adecuada y se expresaba a través de síntomas.<br>
• Posteriormente, la concepción freudiana de la neurosis se complejizó. Se distinguió entre las "neurosis actuales", que Freud vinculaba directamente con problemas somáticos actuales y perturbaciones de la economía libidinal presentes (como la angustia, la neurastenia y la hipocondría), y las "psiconeurosis", donde la etiología era principalmente psíquica y ligada a la historia del sujeto . Dentro de las psiconeurosis, se diferenciaban las "psiconeurosis de transferencia" (histeria y neurosis obsesiva) y la "neurosis narcisista" (psicosis).<br>
• Las neurosis se caracterizan por la presencia de conflicto psíquico. En las psiconeurosis de transferencia, este conflicto se da entre el yo y el ello, donde el yo intenta defenderse de las mociones pulsionales del ello a través de <a data-href="mecanismos de defensa" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\mecanismos-de-defensa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">mecanismos de defensa</a>. El síntoma neurótico se considera una formación de compromiso entre estas fuerzas en conflicto.<br>
• La angustia juega un papel central en la neurosis. En las neurosis actuales, la angustia se libera de manera directa debido a una insatisfacción sexual somática. En las psiconeurosis, la angustia es una señal de peligro ante la emergencia de una representación inconciliable para el yo.<br>• Diferentes tipos específicos de neurosis:<br>
◦ Neurosis de angustia: Caracterizada por la presencia de angustia libre flotante o ataques de pánico.<br>
◦ Neurosis obsesiva: Marcada por obsesiones (pensamientos intrusivos) y compulsiones (actos repetitivos) como defensas contra la angustia.<br>
◦ Histeria: Se manifiesta a través de síntomas somáticos (histeria de conversión) o representaciones psíquicas intensas (histeria de angustia) como expresión de un conflicto inconsciente.<br>
◦ Neurosis traumática: Surge tras un acontecimiento traumático y se caracteriza por reviviscencias del trauma, pesadillas y otros síntomas relacionados.<br>
◦ Neurosis infantil: Las neurosis de los niños presentan particularidades en su sintomatología y desarrollo, influenciadas por su inmadurez psíquica.<br>
◦ Neurosis narcisista: Freud las distinguió de las neurosis de transferencia, ubicándolas más cerca de las psicosis, donde la libido estaría principalmente investida en el yo.<br>• Es importante señalar que la clasificación y comprensión de las neurosis ha evolucionado a lo largo de la historia del psicoanálisis y continúa siendo objeto de debate..]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\neurosis.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/neurosis.md</guid><pubDate>Tue, 01 Apr 2025 01:46:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[preconsciente]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El Preconsciente es un&nbsp;sistema intermediario entre el Inconsciente y la Conciencia&nbsp;en la primera tópica freudiana. Alberga pensamientos, recuerdos y conocimientos que, sin estar actualmente en la conciencia, pueden ser traídos a ella con relativa facilidad, ya que no están sometidos a la represión ni a los mecanismos irracionales del proceso primario que caracterizan al inconsciente, y están fundamentalmente ligados a las representaciones verbales.<br>El término&nbsp;Preconsciente&nbsp;fue utilizado por Freud dentro del marco de su&nbsp;primera tópica&nbsp;(su primer modelo del aparato psíquico). Se emplea de dos maneras:<br>
<br>Como sustantivo:&nbsp;Designa un&nbsp;sistema específico del aparato psíquico, claramente&nbsp;distinto del sistema inconsciente (Ics).
<br>Como adjetivo:&nbsp;Califica las&nbsp;operaciones y los contenidos&nbsp;que pertenecen a este sistema preconsciente.
<br>El diccionario desarrolla este concepto explicando sus características clave:<br>
<br>Distinción con el Inconsciente:&nbsp;Lo fundamental es que el sistema preconsciente se diferencia radicalmente del sistema inconsciente. Los contenidos del inconsciente están sometidos a los mecanismos del&nbsp;proceso primario&nbsp;(como la condensación y el desplazamiento) y están separados del preconsciente por la&nbsp;censura, que impide su libre paso a la conciencia.<br>

<br>Accesibilidad a la Conciencia:&nbsp;Los contenidos del sistema preconsciente&nbsp;no están presentes en el campo actual de la conciencia&nbsp;(por lo tanto, son "inconscientes" en un sentido&nbsp;descriptivo, es decir, simplemente no están en el foco de atención). Sin embargo, y esta es la diferencia crucial con el inconsciente,&nbsp;permanecen accesibles a la conciencia. Ejemplos típicos son los conocimientos y recuerdos que no estamos pensando activamente pero que podemos evocar voluntariamente o con un pequeño esfuerzo de atención.<br>

<br>Relación con el Lenguaje:&nbsp;Freud vinculó estrechamente el sistema preconsciente con las&nbsp;"representaciones de palabra". Mientras que las representaciones del inconsciente serían principalmente "representaciones de cosa" (más ligadas a imágenes y afectos), los contenidos preconscientes están ligados al lenguaje verbal, lo que facilita su acceso a la conciencia.<br>

<br>Separación de la Conciencia:&nbsp;Aunque accesibles a ella, el sistema preconsciente también está separado del sistema consciente (Cs) por una segunda censura, que regula el paso de los contenidos preconscientes al campo focal de la conciencia en un momento dado (por ejemplo, a través de la atención).
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\preconsciente.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/preconsciente.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 07:22:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[pulsión]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La&nbsp;Pulsión&nbsp;es un&nbsp;proceso dinámico&nbsp;fundamental en la teoría freudiana, que consiste en un&nbsp;empuje (descrito como carga energética o factor de motilidad) que hace tender al organismo hacia un fin específico.<br>El diccionario desarrolla este concepto explicando sus cuatro elementos característicos según Freud:<br>
<br>La Fuente (Quelle):&nbsp;Es el&nbsp;proceso somático, localizado en un órgano o parte del cuerpo, donde se origina una&nbsp;excitación o estado de tensión. Es el origen corporal de la pulsión.
<br>El Empuje (Drang):&nbsp;Es el&nbsp;factor motor&nbsp;de la pulsión, su&nbsp;carga energética, la&nbsp;medida de la exigencia de trabajo&nbsp;que impone al aparato psíquico. Es la esencia misma de la pulsión como una fuerza constante que presiona desde el interior.
<br>El Fin (Ziel):&nbsp;Es siempre la&nbsp;supresión del estado de tensión&nbsp;que reina en la fuente pulsional. Es decir, el fin de toda pulsión es la&nbsp;satisfacción, que sólo puede alcanzarse eliminando la excitación inicial. Aunque este fin último es invariable, puede lograrse a través de diversas acciones o fines intermedios.
<br>El Objeto (Objekt):&nbsp;Es&nbsp;aquello en o por lo cual la pulsión puede alcanzar su fin (la satisfacción). El objeto no está ligado originariamente a la pulsión, sino que se le asocia contingentemente por ser particularmente apto para permitir la satisfacción. Es el elemento&nbsp;más variable&nbsp;de la pulsión; puede ser una persona, una parte del cuerpo (propio o ajeno), o incluso un objeto inanimado o una fantasía.
<br>Además, el diccionario resalta la&nbsp;distinción conceptual entre "pulsión" (Trieb), tal como la usa <a data-href="Sigmund Freud" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sigmund-freud.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sigmund Freud</a> (un empuje interno, parcial, con objeto variable), y el&nbsp;"instinto" (Instinkt), más ligado a la biología (un esquema de comportamiento hereditario, preformado y con un objeto más fijo, típico del comportamiento animal). La traducción de "Trieb" por "pulsión" intenta mantener esta especificidad psicoanalítica.<br>Finalmente, se subraya que Freud siempre pensó las pulsiones dentro de un marco&nbsp;dualista, oponiendo diferentes categorías fundamentales (inicialmente pulsiones de autoconservación vs. pulsiones sexuales; y más tarde, pulsiones de vida  vs. pulsiones de muerte &lt;Tánatos&gt;).]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\pulsión.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/pulsión.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 02:11:28 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[quantum de afecto]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El Quantum de Afecto es la&nbsp;cantidad de energía pulsional ligada a una representación psíquica, concebida como una magnitud económica que puede circular, transformarse y desprenderse de la representación original, siendo un concepto clave para explicar la dinámica de los afectos y la formación de síntomas en la teoría psicoanalítica.<br>El&nbsp;Quantum de Afecto&nbsp;(o Suma de Afecto) es un&nbsp;factor cuantitativo&nbsp;postulado por Freud como el&nbsp;substrato de las modificaciones energéticas de la vida afectiva. Es un concepto fundamental dentro del&nbsp;punto de vista económico&nbsp;de la metapsicología freudiana.<br>
<br>
Es una Cantidad de Energía:&nbsp;Representa la&nbsp;hipótesis de que los procesos psíquicos consisten en la circulación y distribución de una energía cuantificable, específicamente la&nbsp;energía pulsional. El "quantum" se refiere a esta cantidad de energía.

<br>
Ligado a la Representación:&nbsp;Freud postula que&nbsp;toda representación&nbsp;(idea, imagen, recuerdo)&nbsp;está investida, es decir, cargada, con un determinado&nbsp;quantum de afecto. Es el componente energético o emocional asociado a un contenido mental.

<br>
Separable y Móvil:&nbsp;Una característica crucial es que este quantum de afecto&nbsp;es separable de la representación&nbsp;a la cual está originalmente ligado. Puede sufrir diversas transformaciones con independencia de la representación:

<br>Puede&nbsp;disminuir&nbsp;o&nbsp;aumentar.<br>

<br>Puede&nbsp;desplazarse&nbsp;de una representación a otra (como ocurre en los sueños o en la formación de síntomas fóbicos, donde el afecto se liga a un objeto distinto del original).<br>

<br>Puede&nbsp;transformarse, especialmente en&nbsp;angustia.<br>



<br>
Explicación de Fenómenos Psíquicos:&nbsp;Esta concepción de una energía afectiva cuantificable y móvil es esencial para la teoría freudiana de la&nbsp;represión&nbsp;y la&nbsp;formación de síntomas. Por ejemplo, en la histeria de conversión, la representación intolerable es reprimida, pero el quantum de afecto asociado es "convertido" en una inervación somática (un síntoma corporal). En la neurosis obsesiva, la representación puede ser aislada, pero el afecto se desplaza a otras representaciones aparentemente neutras.

]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\quantum-de-afecto.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/quantum de afecto.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 20:52:12 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[representación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La&nbsp;Representación&nbsp;en psicoanálisis no es simplemente una idea o imagen mental cualquiera, sino el&nbsp;elemento básico del contenido mental, inscrito como huella mnémica en los sistemas psíquicos, que está intrínsecamente ligado (aunque separable) a una carga afectiva y que sirve como vehículo para la manifestación psíquica de las pulsiones. Su naturaleza (de cosa o de palabra) determina su pertenencia a los distintos sistemas (Ics o Pcs-Cs) y su posibilidad de acceso a la conciencia.<br>El término&nbsp;Representación&nbsp;se utiliza clásicamente en filosofía y psicología para designar "aquello que uno se representa, lo que forma el contenido concreto de un acto de pensamiento", refiriéndose especialmente al objeto pensado.<br>En psicoanálisis, sin embargo, el término adquiere una significación más específica y técnica, refiriéndose a&nbsp;la forma bajo la cual las huellas mnémicas (recuerdos) se inscriben en los diferentes sistemas psíquicos. Es el elemento fundamental con el que opera el aparato psíquico.<br>El diccionario desarrolla este concepto destacando varios puntos cruciales:<br>
<br>
Distinción entre Representación y Afecto:&nbsp;Freud establece una distinción fundamental entre la&nbsp;representación&nbsp;(el contenido ideacional, la idea, la imagen) y el&nbsp;cuantum de afecto&nbsp;(la carga energética o emocional ligada a esa representación). En los procesos psíquicos, especialmente en la represión, ambos elementos pueden tener destinos diferentes: la representación puede ser reprimida (mantenida en el inconsciente), mientras que el afecto puede ser desplazado, transformado (por ejemplo, en angustia) o quedar "libre".

<br>
Representación de Cosa vs. Representación de Palabra:&nbsp;Esta es una distinción clave en la primera tópica freudiana:

<br>Representación de cosa (Sachvorstellung):&nbsp;Son representaciones más ligadas a la imagen visual y a la experiencia perceptiva directa. Caracterizan al sistema&nbsp;Inconsciente (Ics)&nbsp;y están regidas por el&nbsp;proceso primario.<br>

<br>Representación de palabra (Wortvorstellung):&nbsp;Son representaciones ligadas a las huellas mnémicas de las palabras oídas. Caracterizan al sistema&nbsp;Preconsciente-Consciente (Pcs-Cs)&nbsp;y están regidas por el&nbsp;proceso secundario. Para que una representación de cosa se vuelva preconsciente y eventualmente consciente, debe ligarse a la representación de palabra correspondiente.<br>



<br>
Como Representante de la Pulsión:&nbsp;Freud también utiliza el término "representante-representativo" (Repräsentanz) para referirse a cómo la&nbsp;<a data-href="pulsión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\pulsión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">pulsión</a>, que es de origen somático, se manifiesta en el psiquismo. La pulsión no puede entrar como tal en el inconsciente, sino que lo hace a través de sus representantes psíquicos, que son precisamente la&nbsp;representación&nbsp;(idea, imagen) y el&nbsp;cuantum de afecto. Es la representación la que puede ser objeto de la represión.

]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\representación.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/representación.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 07:32:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[represión]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La&nbsp;represión es la&nbsp;operación por medio de la cual el sujeto intenta rechazar o mantener en el <a data-href="inconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\inconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">inconsciente</a> representaciones&nbsp;(como pensamientos, imágenes o recuerdos)&nbsp;que están ligadas a una pulsión.<br>Esta operación&nbsp;se produce específicamente en aquellos casos en que la satisfacción de esa pulsión, aunque susceptible de procurar placer por sí misma,&nbsp;ofrecería el peligro de provocar displacer&nbsp;debido a otras exigencias. Es decir, se reprime aquello cuya satisfacción directa entraría en conflicto con otras fuerzas o requerimientos psíquicos, generando un malestar mayor que el placer buscado.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/represión.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 01:54:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[resistencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El concepto de&nbsp;resistencia&nbsp;se define, dentro del contexto de la&nbsp;cura psicoanalítica, como&nbsp;todo aquello que, en los actos y palabras del analizado (el paciente), se opone al acceso de éste a su <a data-href="inconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\inconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">inconsciente</a>.<br>El diccionario desarrolla esta idea explicando que Freud encontró la resistencia como un obstáculo fundamental, especialmente cuando pasó de la hipnosis a la técnica de la asociación libre. La resistencia se manifiesta como la dificultad del paciente para comunicar ciertos pensamientos, recuerdos o afectos, o para seguir la regla fundamental de decir todo lo que le viene a la mente.<br>Es importante destacar que, para Freud, la resistencia no es simplemente una oposición consciente o deliberada, sino que representa&nbsp;la acción de las mismas fuerzas psíquicas que originaron la <a data-href="represión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">represión</a>&nbsp;y que continúan activas para impedir que los contenidos inconscientes, considerados peligrosos o displacenteros, emerjan a la conciencia. Por lo tanto, analizar las formas específicas que adopta la resistencia (silencios, olvidos, actuaciones, racionalizaciones, etc.) es una parte crucial del trabajo analítico, ya que revela los <a data-href="mecanismos de defensa" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\mecanismos-de-defensa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">mecanismos de defensa</a> característicos del paciente y los conflictos subyacentes.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\resistencia.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/resistencia.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 02:02:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[sobredeterminación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La sobredeterminación subraya la multicausalidad y la complejidad de los fenómenos psíquicos, donde diversos factores contribuyen a la génesis de un efecto particular, lo que tiene importantes implicaciones para la teoría y la práctica psicoanalíticas.<br>El término sobredeterminación se refiere a que un efecto particular es producido por múltiples causas o determinantes. Esto implica que el fenómeno en cuestión no puede explicarse por una única causa, sino por la confluencia de diversos factores, cada uno con su propia eficacia causal.<br>• Multiplicidad de causas: La sobredeterminación enfatiza que los síntomas, las formaciones del inconsciente (como los sueños y los lapsus), y otros fenómenos psíquicos tienen múltiples determinantes. Estos determinantes pueden pertenecer a diferentes niveles (por ejemplo, histórico, económico, social, individual, psíquico) y pueden interactuar de maneras complejas.<br>
• No linealidad causal: La relación entre las causas y los efectos en los fenómenos sobredeterminados no es necesariamente lineal o directa. Cada determinante aporta una parte de la causación, y la intensidad o forma del efecto final puede depender de la interacción específica entre estos múltiples factores.<br>
• Importancia para la interpretación: En psicoanálisis, reconocer la sobredeterminación es crucial para la interpretación. Un síntoma o una formación del inconsciente pueden tener significados diversos y estar ligados a múltiples cadenas asociativas. La interpretación debe tener en cuenta esta complejidad en lugar de buscar una única explicación simple.<br>
• Relación con la <a data-href="condensación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">condensación</a> y el <a data-href="desplazamiento" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desplazamiento</a>: En la elaboración onírica, por ejemplo, los mecanismos de condensación (varias representaciones psíquicas se fusionan en una sola) y desplazamiento (la intensidad afectiva se desplaza de una representación a otra) son manifestaciones de la sobredeterminación. Un elemento del sueño puede estar sobredeterminado por múltiples pensamientos oníricos latentes.<br>
• Superación de la causalidad lineal: El concepto de sobredeterminación permite superar una visión simplista y lineal de la causalidad psíquica. Reconoce la complejidad y la riqueza de los procesos inconscientes y la influencia de diversos factores en la vida psíquica.<br>
• Aplicación a diversos fenómenos: La sobredeterminación no se limita a la psicopatología o la interpretación de los sueños. Puede aplicarse a la comprensión de la formación del síntoma, las resistencias en el tratamiento, y en general, a la comprensión de la complejidad de la vida psíquica.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\sobredeterminación.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/sobredeterminación.md</guid><pubDate>Tue, 01 Apr 2025 11:46:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[transferencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La transferencia es el&nbsp;desplazamiento y reactualización de afectos, deseos y modos de relación inconscientes, originados en la infancia, sobre la figura del analista dentro de la situación analítica, constituyendo tanto el mayor obstáculo como el instrumento más poderoso para el trabajo psicoanalítico.<br>El término&nbsp;Transferencia&nbsp;designa, en psicoanálisis, el&nbsp;proceso en virtud del cual los deseos inconscientes se actualizan sobre ciertos objetos, dentro de un determinado tipo de relación establecida con ellos y, de un modo especial, dentro de la relación analítica.<br>El diccionario desarrolla esta definición explicando los siguientes puntos clave:<br>
<br>
Es una Repetición:&nbsp;Se trata fundamentalmente de una&nbsp;repetición de prototipos infantiles, vividos con un marcado sentimiento de&nbsp;actualidad. El paciente no simplemente recuerda sus relaciones pasadas (con los padres u otras figuras significativas), sino que las&nbsp;revive&nbsp;y las&nbsp;actúa&nbsp;en el presente, proyectando sobre el analista (u otras figuras actuales) los sentimientos, deseos, expectativas y temores asociados a esas figuras primordiales.

<br>
El Analista como Objeto:&nbsp;Aunque la transferencia puede ocurrir en diversas relaciones, adquiere una&nbsp;importancia central en la cura psicoanalítica&nbsp;porque la relación con el analista se convierte en el escenario privilegiado donde estos patrones inconscientes se despliegan. El analista, por la naturaleza de la situación analítica (neutralidad, abstinencia, escucha), se convierte en un objeto idóneo para que el paciente deposite estas transferencias.

<br>
Ambigüedad: Resistencia y Herramienta Terapéutica:&nbsp;La transferencia tiene una naturaleza ambigua:

<br>Por un lado, es una forma de&nbsp;<a data-href="resistencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\resistencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">resistencia</a>, ya que el paciente, al&nbsp;actuar&nbsp;sus deseos y conflictos inconscientes en la relación transferencial, evita&nbsp;recordarlos&nbsp;y elaborarlos verbalmente. Repite en lugar de recordar.<br>

<br>Por otro lado, es la&nbsp;herramienta terapéutica por excelencia. Precisamente porque el pasado se actualiza en el presente de la relación analítica, el analista puede observar directamente las modalidades de relación, los conflictos y las defensas del paciente. La&nbsp;interpretación de la transferencia&nbsp;se convierte así en el medio fundamental para que el paciente tome conciencia de sus patrones inconscientes y pueda modificarlos.<br>



<br>
Tipos de Transferencia:&nbsp;Freud distinguió principalmente entre&nbsp;transferencia positiva&nbsp;(sentimientos tiernos o erotizados hacia el analista) y&nbsp;transferencia negativa&nbsp;(sentimientos hostiles). Ambas son producto de la actualización de relaciones infantiles y ambas son objeto de análisis.

]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\transferencia.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/transferencia.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 07:28:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Yo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El&nbsp;Yo&nbsp;es una&nbsp;instancia que Freud distingue del Ello y del Superyó en su segunda teoría del <a data-href="aparato psíquico" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\aparato-psíquico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">aparato psíquico</a>&nbsp;(la segunda tópica). Aunque no tiene una delimitación totalmente nítida, se puede caracterizar desde varios puntos de vista:<br>
<br>Desde el punto de vista tópico (estructural):&nbsp;El Yo está en una relación de dependencia tanto respecto a las reivindicaciones del Ello como a los imperativos del Superyó y a las exigencias de la realidad externa. Se presenta como un mediador, encargado de los intereses de la totalidad de la persona. Sus funciones principales incluyen el control de la motilidad y la percepción, el examen de la realidad, la anticipación, la ordenación temporal de los procesos mentales, el pensamiento racional y, crucialmente, la&nbsp;puesta en marcha de los mecanismos de defensa, que son en gran parte inconscientes. Aunque está ligado al sistema preconsciente-consciente, no se confunde totalmente con él.
<br>Desde el punto de vista dinámico:&nbsp;El Yo representa eminentemente el&nbsp;polo defensivo de la personalidad. Moviliza los mecanismos de defensa ante la percepción de un afecto displacentero (señal de angustia), que indica un peligro interno (una exigencia pulsional del Ello o una crítica del Superyó) o externo.
<br>Desde el punto de vista económico:&nbsp;El Yo aparece como un factor de ligazón de los procesos psíquicos, intentando sustituir el proceso primario (regido por el principio del placer, característico del Ello) por el proceso secundario (regido por el principio de realidad). Busca manejar y controlar la energía pulsional.
<br>Desde el punto de vista genético:&nbsp;El Yo se considera una&nbsp;diferenciación progresiva del Ello&nbsp;que ocurre a partir del contacto con la realidad externa. También se desarrolla a través de las&nbsp;identificaciones&nbsp;sucesivas que llevan a la formación del carácter, incorporando rasgos de los objetos (especialmente parentales).
<br>Es fundamental, como señala el diccionario,&nbsp;no confundir el Yo con la personalidad global. El Yo es una&nbsp;instancia&nbsp;dentro del aparato psíquico, con funciones específicas, pero no abarca la totalidad del sujeto.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\yo.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Laplanche/Yo.md</guid><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 02:07:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[comercio asociativo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El comercio asociativo (assoziativer Verkehr) es el tránsito de energía psíquica entre <a data-tooltip-position="top" aria-label="representación" data-href="representación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\representación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">representaciones mentales</a> mediante asociaciones.<br>
Es el movimiento de sentido o de investidura entre distintas ideas, imágenes o palabras que están conectadas por asociaciones inconscientes.<br>
“El contenido del inconsciente no está organizado de manera lógica como en la conciencia, sino por asociaciones afectivas. Estas asociaciones permiten el paso de la investidura de una representación a otra. Ese paso es lo que llamamos comercio asociativo.”<br><a data-href="procesos primarios" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\procesos-primarios.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">procesos primarios</a><br>
<a data-href="condensación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">condensación</a><br>
<a data-href="desplazamiento" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desplazamiento</a>]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\comercio-asociativo.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/comercio asociativo.md</guid><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 17:19:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[histeria de conversión]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La histeria de conversión se caracteriza por la transformación de un conflicto psíquico inconsciente en un síntoma físico específico, que involucra la inervación del cuerpo y que está influenciado por la dinámica entre las representaciones reprimidas en el Inconsciente y las fuerzas defensivas del sistema Preconsciente-Consciente.<br>La histeria de conversión es un tipo de neurosis en la que la carga pulsional o la energía instintiva de una representación reprimida en el Inconsciente se transforma y se manifiesta a través de un síntoma físico que afecta la inervación del cuerpo.<br>• En la histeria de conversión, la investidura pulsional de la representación reprimida se traslada a la inervación del síntoma. Esto significa que un conflicto psíquico inconsciente se expresa a través de una alteración física, como una parálisis, una ceguera o cualquier otra disfunción corporal sin una causa orgánica demostrable.<br>
• La contrainvestidura que proviene del sistema Preconsciente-Consciente (Cc/Prcc) juega un papel importante en la formación del síntoma en la histeria de conversión. Esta contrainvestidura selecciona un fragmento de la representación del instinto para que toda la carga de este se concentre en él, dando lugar al síntoma.<br>
• El síntoma conversivo cumple la condición de dar expresión tanto al fin deseado del movimiento instintivo como a la aspiración defensiva o punitiva del sistema Cc. Por lo tanto, el síntoma es sostenido por ambas fuerzas psíquicas.<br>
• En comparación con la histeria de angustia y la neurosis obsesiva, la obra de la represión puede parecer más lograda en la histeria de conversión debido a esta descarga de la carga psíquica en el síntoma físico.<br>
• A diferencia de lo que ocurre en las neurosis de transferencia, donde la represión impide la traducción de las representaciones inconscientes en palabras, en la histeria de conversión la representación encuentra una expresión a través del cuerpo.<br>
• Es importante notar que la simbología presente en los síntomas conversivos se diferencia de la observada en la esquizofrenia, donde predomina la referencia a la palabra sobre la referencia a la cosa.]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\histeria-de-conversión.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/histeria de conversión.md</guid><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 17:22:06 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Introducción a la teoría psicoanalítica]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><a data-href="Sigmund Freud" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sigmund-freud.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sigmund Freud</a><br>
<a data-href="Mapa olvido de nombres" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\mapa-olvido-de-nombres.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mapa olvido de nombres</a><br>
<a data-href="Elaboración de un caso" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\elaboración-de-un-caso.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elaboración de un caso</a><br><a data-href="aparato psíquico" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\aparato-psíquico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">aparato psíquico</a><br>
<a data-href="asociación libre" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\asociación-libre.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">asociación libre</a><br>
<a data-href="comercio asociativo" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\comercio-asociativo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">comercio asociativo</a><br>
<a data-href="conciencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\conciencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">conciencia</a><br>
<a data-href="condensación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">condensación</a><br>
<a data-href="contratransferencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\contratransferencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">contratransferencia</a><br>
<a data-href="desplazamiento" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desplazamiento</a><br>
<a data-href="histeria de conversión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\histeria-de-conversión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">histeria de conversión</a><br>
<a data-href="huella mnémica" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\huella-mnémica.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">huella mnémica</a><br>
<a data-href="inconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\inconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">inconsciente</a><br>
<a data-href="investidura" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\investidura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">investidura</a><br>
<a data-href="libido" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\libido.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">libido</a><br>
<a data-href="mecanismos de defensa" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\mecanismos-de-defensa.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">mecanismos de defensa</a><br>
<a data-href="metapsicología" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\metapsicología.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">metapsicología</a><br>
<a data-href="neurosis" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\neurosis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">neurosis</a><br>
<a data-href="pulsión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\pulsión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">pulsión</a><br>
<a data-href="preconsciente" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\preconsciente.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">preconsciente</a><br>
<a data-href="procesos primarios" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\procesos-primarios.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">procesos primarios</a><br>
<a data-href="quantum de afecto" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\quantum-de-afecto.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">quantum de afecto</a><br>
<a data-href="represión" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\represión.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">represión</a><br>
<a data-href="representación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\representación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">representación</a><br>
<a data-href="resistencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\resistencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">resistencia</a><br>
<a data-href="sobredeterminación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\sobredeterminación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">sobredeterminación</a><br>
<a data-href="sueño" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sueño.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">sueño</a><br>
<a data-href="transferencia" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\transferencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">transferencia</a><br>
<a data-href="Yo" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\yo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yo</a>]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\introducción-a-la-teoría-psicoanalítica.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Introducción a la teoría psicoanalítica.md</guid><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 11:23:47 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[📚 Mapa Mental: Freud - <em>El olvido de los nombres propios</em>]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br>Olvido de nombres propios como fenómeno psicopatológico
<br>Manifestación de procesos inconscientes y represión
<br><br>
<br>Publicado en "Psicopatología de la vida cotidiana" (1901)
<br>Basado en ensayo previo de 1898: "Sobre el mecanismo psíquico de la desmemoria"
<br>Análisis de fenómenos cotidianos con significado psíquico profundo
<br><br>
<br>No es accidental ni casual
<br>Motivado psíquicamente (Verdrängungstendenz: tendencia a desviar)
<br>Relacionado con representaciones o afectos reprimidos
<br><br><br>
<br>Represión de un contenido ligado al nombre
<br>Dificulta el acceso consciente al nombre
<br>Aparecen nombres sustitutos o erróneos
<br><br>
<br>Relación inconsciente con el nombre olvidado
<br>Ejemplo: Olvido de "Signorelli" → aparecen "Botticelli" y "Boltraffio"
<br><br>
<br>Vínculos ocultos entre el nombre olvidado y otros contenidos reprimidos
<br><br>
<br>Afecto displacentero asociado al nombre o persona
<br>Mente evita lo que genera malestar psíquico
<br>Se expresa como olvido temporal del nombre
<br><br>
<br>Lapsus linguae (errores al hablar)
<br>Actos fallidos (errores al actuar)
<br>Olvidos de objetos
<br>Fenómenos con la misma lógica de interferencia inconsciente
<br><br>
<br>Afecta a todas las personas, no solo a sujetos neuróticos
<br>Fenómeno normal, pero revelador del inconsciente
<br><br>
<br>Evidencia de la existencia del inconsciente
<br>Prueba del mecanismo de represión
<br>Fundamenta la idea de que los actos cotidianos tienen un sentido oculto
<br><br>
<br>Olvido de nombres propios: fenómeno complejo, motivado y significativo
<br>Análisis de olvidos → acceso a contenidos reprimidos
<br>Importancia para la teoría y práctica del psicoanálisis
<br><br>
<br>Olvido
<br>Nombres propios
<br>Inconsciente
<br>Represión
<br>Afecto
<br>Asociaciones
<br>Nombres sustitutos
<br>Psicopatología cotidiana
]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\mapa-olvido-de-nombres.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Mapa olvido de nombres.md</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 12:42:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[procesos primarios]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
<br><a data-href="condensación" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\condensación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">condensación</a>    

<br>Varias ideas o imágenes se fusionan en una sola.
<br>Ejemplo: en un sueño, una persona puede tener rasgos de varias personas reales a la vez.


<br><a data-href="desplazamiento" href="introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\laplanche\desplazamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desplazamiento</a>

<br>La energía o el afecto se traslada de una representación a otra menos amenazante.
<br>Ejemplo: se odia a alguien en vez de a quien realmente se odia.


<br>Ausencia de contradicción o negación

<br>El inconsciente no distingue entre sí y no, entre opuestos.
<br>Por eso un deseo reprimido puede aparecer disfrazado, sin que haya una “lógica” aparente.


<br>Atemporalidad

<br>El inconsciente no reconoce el tiempo: lo reprimido puede retornar años después como si fuera actual.


<br>Sustitución simbólica

<br>Un deseo o impulso puede expresarse indirectamente, por ejemplo, en sueños o síntomas.


]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\procesos-primarios.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/procesos primarios.md</guid><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 17:16:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sigmund Freud]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>(1856-1939)]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sigmund-freud.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/Sigmund Freud.md</guid><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 17:18:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[sueño]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El sueño es un acto psíquico significativo y universal, que no es aleatorio ni carente de sentido, y cuyo propósito central es la realización disfrazada de un deseo reprimido, cumpliendo también la función de mantener el dormir. La interpretación de los sueños es el método psicoanalítico, basado en la asociación libre, para descubrir este sentido inconsciente.<br>• Freud considera el sueño como un producto psíquico provisto de sentido. Es un acto anímico, no patológico, a diferencia de la visión de la comunidad médica de su tiempo, que lo veía como un proceso somático, una acción incongruente, carente de sentido o patológica.<br>
• Para Freud, el sueño es un fenómeno universal; todos soñamos en mayor o menor medida.<br>
• No es una actividad cerebral fragmentada o un sonido desordenado. Es un fenómeno psíquico de pleno derecho, clasificado dentro de las acciones anímicas de vigilia que resultan comprensibles y está construido por una actividad mental muy compleja.<br>
• Los sueños varían enormemente en muchos aspectos:<br>
◦ Duración aparente.<br>
◦ Nitidez (pueden ser tan nítidos como la vigilia o muy borrosos).<br>
◦ Participación de afectos (pueden dejar totalmente frío o expresar dolor, angustia, maravilla, arrobamiento).<br>
◦ Permanencia (suelen olvidarse rápido, pero algunos perduran décadas).<br>
◦ Coherencia y sentido (pueden tener sentido pleno o ser absurdos y confusos).<br>
◦ Riqueza de contenido (desde una sola imagen hasta novelas enteras).<br>
• Se han hecho analogías entre el sueño y la locura; Kant decía que "El loco es alguien que sueña despierto", y Schopenhauer llamaba al sueño una locura breve y a la locura un largo sueño.<br>
• Todo sueño tiene al menos un lugar insondable, un "ombligo" que lo conecta con lo no conocido.<br>
• La forma del sueño o el acto de soñar mismo se usa con frecuencia asombrosa para figurar el contenido oculto.<br>Propósito y Función del Sueño:<br>
• La tesis fundamental de Freud es que el sueño es la realización disfrazada de un deseo reprimido.<br>
• En su forma más básica, el sueño figura un cumplimiento de deseo.<br>
• El sistema dominante (preconciente) permite que un deseo del inconsciente se exprese en el sueño después de que ha sido sometido a ciertas desfiguraciones.<br>
• Más allá del cumplimiento de deseo del inconsciente, el sueño también cumple un deseo del sistema dominante: el deseo de dormir. Lo realiza produciendo alteraciones en la investidura psíquica posibles y mantiene este deseo durante todo el tiempo que se duerme.<br>
• Aunque el cumplimiento de deseo es central, existen sueños con un contenido que parece contradecirlo, como los "sueños de deseo contrario", que tienen por contenido la denegación de un deseo o el cumplimiento de algo indeseado.<br>
• Los sueños de angustia son otro tipo particular, y su compatibilidad con la teoría del cumplimiento de deseo es reexaminada en las fuentes. La angustia en estos sueños puede provenir de la libido mudada en angustia.<br>
• La función regresiva del trabajo onírico no es solo formal sino también material, traduciendo pensamientos a una forma primitiva de expresión y convocando peculiaridades de la vida anímica primitiva.<br>
• El sueño es considerado la vía regia de acceso al material inconsciente1 . Al insertarlo en la vida de vigilia del soñante a través de las asociaciones, se puede acceder a este material1 ....<br>El Sueño en el contexto de la Interpretación de los Sueños:<br>
• La interpretación busca el sentido inconsciente del sueño. Para Freud, es posible un método científico de interpretación.<br>
• Este método se basa en la asociación libre del soñante con los elementos o fragmentos del sueño1 .... A diferencia de los métodos profanos como el simbólico (que sustituye el contenido total por otro análogo) o el de descifrado (que usa una clave fija), el método psicoanalítico interpreta parte por parte a través de las ocurrencias del soñante5 ....<br>
• La interpretación permite reconducir las representaciones del sueño a los elementos psíquicos de la vida de vigilia1 .... Freud inicialmente notó el vínculo de los sueños con los estados patológicos en sus pacientes neuróticos24 ..., tratando el sueño como un síntoma en cierto modo, con la diferencia de que en el sueño el deseo se expresa de forma alucinatoria23 .<br>
• El análisis del sueño de la inyección de Irma es presentado por Freud como un sueño paradigmático para demostrar su método de interpretación y su tesis del cumplimiento de deseo1 .... Este sueño particular le permitió elaborar su tesis fundamental5 . Ocurrió la noche del 23 al 24 de julio de 1895 en Bellevue, Viena6 .<br>
• Para demostrar la universalidad de los procesos psíquicos inconscientes, Freud utilizó en su libro sus propios sueños (autoanálisis), aunque reconoce que puede haber limitaciones en la interpretación debido a resistencias personales27 .... No utilizó sueños de pacientes inicialmente porque requeriría exponer sus historiales clínicos y las condiciones de sus neurosis25 .]]></description><link>introducción-a-la-teoría-psicoanalítica\sueño.html</link><guid isPermaLink="false">Introducción a la Teoría Psicoanalítica/sueño.md</guid><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 11:28:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[acomodación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La acomodación: Es el proceso de modificar los esquemas o estructuras cognitivas existentes para ajustarse a las nuevas demandas o características del entorno. Cuando la nueva información no encaja con los esquemas previos, el sujeto debe modificarlos para poder comprender y actuar sobre la nueva situación. Siguiendo el ejemplo anterior, si el objeto nuevo es demasiado grande para chupar cómodamente, el bebé tendrá que acomodar su esquema de succión o explorar el objeto de otra manera. La adaptación es, por lo tanto, la búsqueda constante de equilibrio a través de la asimilación de lo nuevo a lo conocido y la acomodación de las estructuras para comprender lo nuevo.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\acomodación.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/acomodación.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:32:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Adaptación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Adaptación: Una de las dos invariantes funcionales de la inteligencia, que consiste en el funcionamiento de dos mecanismos complementarios:<br>
◦ Asimilación: El proceso que permite la integración de nuevos datos a los esquemas de conocimiento o estructuras intelectuales9 . Implica que un dato u objeto encuentra su sentido en función del nivel de desarrollo cognitivo del sujeto.<br>
◦ Acomodación: La modificación de los esquemas u organización cognitiva en respuesta a las demandas del medio. Es el mecanismo por el cual la inteligencia se ajusta a las características del objeto y de la realidad.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\adaptación.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Adaptación.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:02:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[asimilación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br> La asimilación: Es el proceso de incorporar nueva información o experiencias a los esquemas de conocimiento o estructuras cognitivas ya existentes. En la asimilación, el sujeto interpreta la nueva información en función de lo que ya conoce. Por ejemplo, un bebé puede intentar chupar un objeto nuevo de la misma manera que chupa un biberón, aplicando su esquema de succión a un nuevo objeto.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\asimilación.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/asimilación.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:32:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Constructivismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Constructivismo: El conocimiento no es innato ni se adquiere pasivamente, sino que es producto de la acción cognitiva del sujeto.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\constructivismo.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Constructivismo.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:56:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[desarrollo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La Psicología del Desarrollo es la rama de la psicología que se ocupa de los cambios cualitativos y cuantitativos que ocurren a lo largo de todo el curso de la vida. Estos cambios involucran procesos mentales tanto afectivos como cognitivos.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\desarrollo.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/desarrollo.md</guid><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 13:12:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Equilibración]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Equilibración: El avance en el conocimiento se da por una equilibración superior de las estructuras cognitivas a través de los mecanismos de asimilación y acomodación.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\equilibración.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Equilibración.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:56:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Esquema de acción]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Esquema de acción: Un tipo de organización cognitiva que implica necesariamente la función de asimilar nuevos datos. Los esquemas son instrumentos al servicio del conocimiento que se van complejizando y diferenciando a lo largo del desarrollo8 . Toda asimilación implica la asociación de un objeto a una acción práctica o representativa.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\esquema-de-acción.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Esquema de acción.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:00:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Inteligencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La inteligencia es un tipo de adaptación, una prolongación de la adaptación biológica, y representa la tendencia general del sistema cognitivo. Así como las especies se adaptan para sobrevivir en su medio, nuestra inteligencia se constituye para que nos adaptemos al medio físico y social en el que vivimos.<br>
<a data-href="Jean Piaget" href="psicología-del-desarrollo\jean-piaget.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Jean Piaget</a> considera que en el funcionamiento de la inteligencia existen dos invariantes funcionales: la adaptación y la organización.<br>
• La <a data-tooltip-position="top" aria-label="Adaptación" data-href="Adaptación" href="psicología-del-desarrollo\adaptación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">adaptación</a> se logra a través de dos procesos simultáneos y complementarios:<br>
◦ La asimilación, que permite la integración de nuevos datos a los esquemas de conocimiento existentes.<br>
◦ La <a data-href="acomodación" href="psicología-del-desarrollo\acomodación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">acomodación</a>, que implica la modificación de los esquemas u organización cognitiva en respuesta a las demandas del medio.<br>
• La <a data-tooltip-position="top" aria-label="Organización" data-href="Organización" href="psicología-del-desarrollo\organización.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">organización</a> representa el aspecto interno de la adaptación y se refiere a la tendencia inherente del sistema cognitivo a coordinar e integrar los esquemas en estructuras más amplias y coherentes.<br>
En el desarrollo de la inteligencia, se observa una búsqueda constante de equilibrio a través de la adaptación y la organización, lo que lleva a la construcción de estructuras cognitivas cada vez más complejas. En la etapa sensorio motriz, por ejemplo, hacia el Estadio IV (8 a 12 meses), ya se puede hablar de una inteligencia propiamente dicha debido a la presencia de intencionalidad y la adecuación de medios y fines. Al finalizar este período, la inteligencia práctica se caracteriza por la intencionalidad (coordinación entre medios y fines), entre otros logros.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\inteligencia.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Inteligencia.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:36:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Interaccionismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Interaccionismo: El conocimiento surge de la interacción dialéctica entre un sujeto que conoce y un objeto de conocimiento, transformándose mutuamente.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\interaccionismo.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Interaccionismo.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:55:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Invariantes funcionales]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Las invariantes funcionales (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Adaptación" data-href="Adaptación" href="psicología-del-desarrollo\adaptación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">adaptación</a> a través de la <a data-href="asimilación" href="psicología-del-desarrollo\asimilación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">asimilación</a> y la <a data-href="acomodación" href="psicología-del-desarrollo\acomodación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">acomodación</a>, y <a data-tooltip-position="top" aria-label="Organización" data-href="Organización" href="psicología-del-desarrollo\organización.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">organización</a> de las estructuras cognitivas) son los mecanismos fundamentales que rigen el desarrollo de la inteligencia según la teoría de <a data-tooltip-position="top" aria-label="Jean Piaget" data-href="Jean Piaget" href="psicología-del-desarrollo\jean-piaget.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Piaget</a> y permanecen constantes a lo largo de las diferentes etapas del desarrollo.<br>Las invariantes funcionales son características fundamentales del funcionamiento de la inteligencia que permanecen constantes a lo largo de todo el desarrollo cognitivo. A pesar de los cambios en las estructuras del pensamiento (los esquemas y las estructuras operatorias que se desarrollan en las diferentes etapas), estas funciones básicas siempre están presentes y operando.<br>
Según Piaget, existen dos invariantes funcionales principales:<br>
• La adaptación. La adaptación es el proceso mediante el cual la inteligencia se relaciona con el entorno y busca un equilibrio entre el organismo y el medio3 . Este proceso se lleva a cabo a través de dos mecanismos complementarios:<br>
◦ La asimilación: Es el proceso de incorporar nueva información o experiencias a los esquemas de conocimiento o estructuras cognitivas ya existentes2 .... En la asimilación, el sujeto interpreta la nueva información en función de lo que ya conoce2 . Por ejemplo, un bebé puede intentar chupar un objeto nuevo de la misma manera que chupa un biberón, aplicando su esquema de succión a un nuevo objeto.<br>
◦ La acomodación: Es el proceso de modificar los esquemas o estructuras cognitivas existentes para ajustarse a las nuevas demandas o características del entorno3 .... Cuando la nueva información no encaja con los esquemas previos, el sujeto debe modificarlos para poder comprender y actuar sobre la nueva situación5 . Siguiendo el ejemplo anterior, si el objeto nuevo es demasiado grande para chupar cómodamente, el bebé tendrá que acomodar su esquema de succión o explorar el objeto de otra manera5 . La adaptación es, por lo tanto, la búsqueda constante de equilibrio a través de la asimilación de lo nuevo a lo conocido y la acomodación de las estructuras para comprender lo nuevo.<br>
• La organización. La organización se refiere a la tendencia inherente del sistema cognitivo a estructurar sus procesos y esquemas de conocimiento en sistemas coherentes e interrelacionados. No se trata de una simple acumulación de esquemas aislados, sino de su coordinación e integración en estructuras más amplias y complejas. La organización es el aspecto interno de la adaptación, ya que permite al sujeto dar sentido y coherencia a la información que asimila y a las modificaciones que realiza a través de la acomodación. Las estructuras cognitivas que se van desarrollando a lo largo de las etapas del desarrollo (como el grupo práctico de los desplazamientos, las agrupaciones lógicas y el grupo INRC) son el resultado de este proceso de organización.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\invariantes-funcionales.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Invariantes funcionales.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:33:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Jean Piaget]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Jean William Fritz Piaget&nbsp;- Suizo - 1896-1980<br>
Piaget postula que el desarrollo cognitivo es un proceso activo de construcción del conocimiento a través de la interacción entre el sujeto y el objeto, mediado por los procesos de asimilación y acomodación en búsqueda de la equilibración de estructuras cada vez más complejas<br><a data-href="Interaccionismo" href="psicología-del-desarrollo\interaccionismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Interaccionismo</a><br>
<a data-href="Constructivismo" href="psicología-del-desarrollo\constructivismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Constructivismo</a><br>
<a data-href="Equilibración" href="psicología-del-desarrollo\equilibración.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Equilibración</a><br>
<a data-href="Realismo crítico" href="psicología-del-desarrollo\realismo-crítico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Realismo crítico</a><br>
<a data-href="Esquema de acción" href="psicología-del-desarrollo\esquema-de-acción.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Esquema de acción</a><br>
<a data-href="Adaptación" href="psicología-del-desarrollo\adaptación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Adaptación</a><br>
<a data-href="Organización" href="psicología-del-desarrollo\organización.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Organización</a><br>
<a data-href="Invariantes funcionales" href="psicología-del-desarrollo\invariantes-funcionales.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Invariantes funcionales</a><br>
<a data-href="Inteligencia" href="psicología-del-desarrollo\inteligencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Inteligencia</a>]]></description><link>psicología-del-desarrollo\jean-piaget.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Jean Piaget.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:34:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Organización]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Organización: La otra invariante funcional de la inteligencia, que representa el aspecto interno de la adaptación. Implica la coordinación general de los esquemas entre sí para formar sistemas más amplios y complejos: las estructuras.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\organización.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Organización.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:33:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Psicología del desarrollo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>● La Psicología del <a data-href="desarrollo" href="psicología-del-desarrollo\desarrollo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">desarrollo</a>, su objeto de estudio, perspectiva histórica de la disciplina.<br>
● El concepto de Desarrollo<br>
● Diferenciación de los procesos de maduración, crecimiento y desarrollo. Factores que inciden en el desarrollo, biología y cultura, lo innato y lo adquirido. Los cambios variacionales y transformacionales. El concepto de Epigénesis.<br>
● Modelos Mecanicistas, organísmicos, contextuales dialécticos. Modelos explicativos que contribuyen a la comprensión del desarrollo psicológico: el psicoanálisis, la <a data-href="psicología genética" href="psicología-del-desarrollo\psicología-genética.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">psicología genética</a> de Piaget, las teorías del aprendizaje, la perspectiva socio-cultural de Vygotsky, el modelo ecológico y el modelo etológico.<br>
● La dimensión temporal del desarrollo. Evolución/desarrollo. El problema de la periodización de la vida humana, los estadios, las etapas. Continuidad y cambio. Una perspectiva del curso de vida multidireccional, multidimensional, multi-contextual.<br>
● El concepto de infancias/adolescencias y vejez desde una perspectiva histórica y social.<br>
● Los sujetos en Psicología del Desarrollo. Modelos explicativos: Teoría histórico cultural, modelo ecológico, modelo etológico.<br>
● Desarrollo y contexto. Modelos teóricos ambientalistas. Desarrollo en contextos desfavorecidos.<br>
● Principales herramientas metodológicas que permiten estudiar los procesos de desarrollo: Observación. Experimentación, Estudio prolongado de casos individuales. Estrategias de investigación, longitudinales, transversales y secuenciales. Entrevista. Historia Vital. Historia de vida. Método clínico crítico. Aspectos éticos de la investigación.<br><br>● El nacimiento de la inteligencia. Factores que inciden en la construcción de la inteligencia.<br>
● La Epistemología Genética, nociones de estructura y génesis. Adaptación y Organización.<br>
● Esquemas reflejos, esquemas de acción, esquemas representativos y operaciones. El período sensorio-motriz. El grupo práctico de desplazamiento y los logros de la inteligencia práctica. El desarrollo de los esquemas de acción y de interacción. Los primit ivos conocimientos sociales.<br>
● Período pre-operatorio. Estadio preconceptual. La función semiótica, el razonamiento transductivo, los preconceptos. Estadio intuitivo. El egocentrismo infantil, animismo, realismo y artificialismo.<br>
● Período de las Operaciones lógico concreto. Noción de conservación de la cantidad. Estructura de agrupamiento. Clasificación y Seriación.<br><br>● El nacimiento y el desarrollo postnatal. Desarrollo físico y psicomotor temprano. Capacidades del recién nacido. La conducta de apego.<br>
● Aportes psicoanalíticos a la problemática de la constitución del psiquismo temprano.<br>
● Del Autoerotismo al Narcisismo. La identificación primaria. La función del espejo y la constitución del yo. Funciones del Yo.<br>
● Sexualidad Infantil, teorías sexuales infantiles. Fases del desarrollo libidinal.<br>
● Complejo de Edipo. Complejo de castración. Represión de la sexualidad infantil. Constitución del Super Yo. Proceso identificatorio, distintos tipos de identificación en Freud.<br>
● Aportes de Winnicott, el Proceso de individuación. Proceso de ilusión - desilusión. Fenómenos y objetos transicionales. La primera posesión No Yo. Importancia del uso del objeto transicional.<br>
● La experiencia subjetiva del infante. Los sentidos del sí-mismo: sí mismo emergente, sí mismo nuclear, sí mismo subjetivo, sí mismo verbal.<br><br>● Desarrollo del juego. Diferentes concepciones. El juego del Fort Da según Freud. Juego y jugar según Winnicott. Clasificación del juego según Piaget. El juego de ejercicio, el juego simbólico, el juego de reglas.<br>
● Desarrollo del lenguaje. Los orígenes de la comunicación humana. Las interacciones adultx – bebé en la génesis del lenguaje. Los gestos y la protoconversaciones. Los aportes vigotskianos. La diferenciación representación – Simbolización, las críticas a la concepción piagetiana del lenguaje. Hacia una concepción de la mente de los otros.<br>
● Importancia del lenguaje en el proceso de subjetivación.<br><br>● Organización familiar y desarrollo. Las nuevas organizaciones familiares y su incidencia en las relaciones parento - filiales.<br>
● Funciones de las familias, su importancia en la preservación de la vida y en la introducción del sujeto en la cultura.<br>
● Proceso de socialización y humanización. El discurso y el deseo parental como organizadores de la constitución subjetiva. El contrato narcisista según Piera Auglanier. Lo materno y lo paterno.<br>
● Subjetividades sexuadas contemporáneas. El género en el curso de la vida.<br><br>● El niño escolarizado. El problema del período de latencia. La sublimación. Los diques anímicos. La psique escolarizada<br>
● Pubertad, la transformación corporal y el trabajo psíquico. Fase genital del desarrollo libidinal.<br>
● La adolescencia como una construcción histórica social. Modelos identificatorios, discurso social, ideales y valores culturales. Importancia de los grupos exogámicos en la producción de nuevas identidades.<br>
● La confrontación generacional. Desasimiento de la autoridad paterna. Rebelión adolescente, transgresión.<br>
● Desarrollo de la inteligencia. El pensamiento en los adolescentes. Período de las Operaciones Lógico-formales. Características del pensamiento formal.<br>
● Problemáticas sociales adolescentes. Situación de las adolescencias en nuestra sociedad. Subjetivaciones adolescentes en condiciones de pobreza.<br>
● Género y adolescencia.<br><br>● La mediana edad. Crisis de la transición de la mitad de la vida. Generatividad vs. Estancamiento (Erickson).<br>
● El campo de la Gerontología y de la Geriatría. Concepciones clásicas y nuevas corrientes conceptuales acerca de la vejez, la teoría del curso de vida. El proceso de envejecimiento. Envejecimiento diferencial.<br>
● La vejez como crisis del desarrollo y su relación con el marco histórico social. Mitos y prejuicios acerca de la vejez, las representaciones sociales y su incidencia sobre las formas de envejecimiento. El lugar del/de la viejx en la familia y en la cultura.<br>
● Aportes de la Teoría Psicoanalítica. La sexualidad en la vejez. La incidencia del narcisismo en la vejez. Pérdidas y duelos en la vejez. El envejecimiento patológico.<br>
● La cognición en la vejez. Aspectos cognitivos diferenciales; pensamiento postformal, experticia, sabiduría. Creatividad y vejez.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\psicología-del-desarrollo.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Psicología del desarrollo.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 19:23:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[psicología genética]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La psicología genética se centra en el estudio del desarrollo de las funciones cognitivas (cómo se origina y evoluciona el conocimiento) desde una perspectiva constructivista e interaccionista.<br>La psicología genética, fundada por <a data-href="Jean Piaget" href="psicología-del-desarrollo\jean-piaget.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Jean Piaget</a>, es una corriente dentro de la psicología cuyo objetivo principal es construir un modelo explicativo acerca de la génesis del conocimiento. Busca comprender cómo se pasa de un estado de menor conocimiento a uno de mayor conocimiento.<br>
Algunas de sus tesis básicas son:<br>
• <a data-href="Interaccionismo" href="psicología-del-desarrollo\interaccionismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Interaccionismo</a>: El conocimiento surge de la interacción dialéctica entre un sujeto que conoce y un objeto de conocimiento, transformándose mutuamente.<br>
• <a data-href="Constructivismo" href="psicología-del-desarrollo\constructivismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Constructivismo</a>: El conocimiento no es innato ni se adquiere pasivamente, sino que es producto de la acción cognitiva del sujeto.<br>
• <a data-href="Realismo crítico" href="psicología-del-desarrollo\realismo-crítico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Realismo crítico</a>: Existe una realidad independiente, pero la comprensión que el sujeto tiene de ella es producto de sus herramientas cognitivas.<br>
• <a data-href="Equilibración" href="psicología-del-desarrollo\equilibración.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Equilibración</a>: El avance en el conocimiento se da por una equilibración superior de las estructuras cognitivas a través de los mecanismos de asimilación y acomodación.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\psicología-genética.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/psicología genética.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:56:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Realismo crítico]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Realismo crítico: Existe una realidad independiente, pero la comprensión que el sujeto tiene de ella es producto de sus herramientas cognitivas.]]></description><link>psicología-del-desarrollo\realismo-crítico.html</link><guid isPermaLink="false">Psicología del Desarrollo/Realismo crítico.md</guid><pubDate>Wed, 09 Apr 2025 18:56:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[concientización]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La concientización es un proceso fundamental en la <a data-href="Psicología de la liberación" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\psicología-de-la-liberación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Psicología de la liberación</a> que implica la toma de conciencia crítica por parte de los individuos y las comunidades sobre las estructuras de opresión que influyen en sus vidas. Va más allá de la mera información, buscando generar una comprensión profunda de las causas de sus problemas y la posibilidad de transformación.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\concientización.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/concientización.md</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 00:09:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[fatalismo latinoamericano]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El Fatalismo Latinoamericano:<br>
•  El fatalismo se define como una predisposición a creer que el futuro está determinado y que, por lo tanto, es inútil o imposible modificar el propio destino. Se describe como una actitud ante la vida que lleva a las personas a mantenerse pasivas y con poca conciencia de sus hechos y de las fuerzas que los condicionan1 . Este fatalismo se presenta como un sentimiento de que "ya está escrito".<br>
• Elementos emocionales y cognitivos asociados: El fatalismo latinoamericano no implica necesariamente una creencia religiosa en un destino preordenado por Dios. Más bien, se articula a través de elementos emocionales y tendencias comportamentales, entre los que se destacan:<br>
◦ Conformismo y sumisión: Una tendencia a aceptar las circunstancias adversas del propio destino y las limitaciones de las circunstancias sin oponerse significativamente.<br>
◦ Pasividad: Una actitud en la que las personas tienden a no hacer nada por cambiar su destino o mejorar sus condiciones de vida, sintiendo que es algo que ya está decidido.<br>
◦ Negación de la capacidad de agencia: Una creencia implícita de que la propia voluntad y esfuerzo no son suficientes para alterar el curso de los acontecimientos.<br>
• Orígenes y factores que lo perpetúan: El texto sugiere que el fatalismo latinoamericano podría tener raíces en la experiencia histórica de opresión, pobreza y falta de control sobre las propias vidas. Las estructuras sociales y políticas injustas, así como la sensación de impotencia ante fuerzas externas poderosas, podrían contribuir a la internalización de esta actitud fatalista.<br>
• Manifestaciones y consecuencias: El fatalismo se manifiesta en diversas áreas de la vida de los latinoamericanos, incluyendo la manera de percibir el futuro, afrontar los problemas y relacionarse con el mundo1 .... Las consecuencias de esta actitud pueden ser significativas, llevando a la inacción, la falta de movilización social y la perpetuación de las condiciones de injusticia y sufrimiento1 .... Se menciona que el fatalismo puede dificultar la conciencia de las propias necesidades e intereses y llevar a aceptar situaciones de marginación y explotación como inevitables1 .<br>
• Implicaciones para la Psicología de la Liberación: Desde la perspectiva de la Psicología de la Liberación, el fatalismo se considera un obstáculo para la transformación social y la búsqueda de una vida más digna1 .... Superar el fatalismo se convierte en un objetivo fundamental, buscando fomentar la conciencia crítica, la esperanza y la acción colectiva para cambiar las realidades opresivas1 .... La psicología de la liberación busca desmitificar la idea de un destino inalterable y reafirmar la capacidad de las personas para ser agentes de su propia historia.<br>El fatalismo es una comprensión de la existencia humana según la cual el destino de cada persona está ya predeterminado y todo hecho ocurre de modo ineludible. En esta perspectiva, a los seres humanos no les queda otra opción que acatar su destino, someterse a la suerte que les toca sin rebelarse.<br>
<a data-href="Martín-Baró" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\martín-baró.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Martín-Baró</a> explica que el término "fatalismo" proviene del latín fatum, que significa hado, predicción u oráculo, y por lo tanto, destino inevitable. Algo se considera fatal no solo cuando es inevitable, sino también cuando es desgraciado o infeliz, lo cual se refleja en la doble connotación de la palabra "fatalidad" en castellano, aludiendo tanto a un futuro ineludible como a algo desafortunado.<br>
Para Martín-Baró, la comprensión fatalista de la existencia se atribuye a amplios sectores de los pueblos latinoamericanos y se entiende como una actitud básica, una manera de situarse frente a la propia vida. En este sentido, el fatalismo revela una particular relación de sentido que las personas establecen consigo mismas y con los acontecimientos de su existencia.<br>
Desde la perspectiva de la <a data-href="Psicología de la liberación" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\psicología-de-la-liberación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Psicología de la liberación</a>, el fatalismo no es visto como un rasgo cultural inherente, sino más bien como una consecuencia de las condiciones sociales, económicas y políticas opresivas que históricamente han caracterizado a la región latinoamericana. Esta creencia en un destino inalterable puede obstaculizar la agencia individual y colectiva necesaria para la transformación social.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\fatalismo-latinoamericano.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/fatalismo latinoamericano.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:42:31 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Maduración vs desarrollo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Maduración vs desarrollo<br>Mientras que la maduración establece los límites y las posibilidades biológicas, es el desarrollo, a través de la actividad mediada socialmente, lo que actualiza y transforma esas posibilidades en funciones psicológicas complejas.<br>El desarrollo se entiende como un factor condicionado por formas más complejas de la vida social y el uso de instrumentos. En contraposición, la maduración se considera un proceso subordinado que prepara el desarrollo.<br>Tradicionalmente en la psicología infantil, se suponía que la maduración era la que precedía y determinaba el desarrollo de las funciones psicológicas. Sin embargo, Vygotsky invierte esta relación, argumentando que el desarrollo de las funciones psicológicas superiores (influenciado por la interacción social y el uso de herramientas, especialmente el lenguaje) es lo que precede y dirige la maduración.<br>En otras palabras, la maduración biológica crea las condiciones necesarias, el "suelo" sobre el cual el desarrollo, impulsado por la interacción social y la internalización de herramientas culturales, puede tener lugar.. El desarrollo, en este sentido, no es simplemente el despliegue de capacidades preprogramadas biológicamente, sino una transformación cualitativa de las funciones mentales a través de la mediación social y cultural.<br>• Maduración: Se considera un proceso biológico, de despliegue de capacidades inherentes, que tradicionalmente se veía como la base y el motor del desarrollo.<br>
• Desarrollo: Desde la perspectiva vygotskiana, es un proceso socio-cultural, impulsado por la interacción con otros y la internalización de herramientas y signos (como el lenguaje), que moldea y dirige la maduración de las funciones psicológicas superiores.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\maduración-vs-desarrollo.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Maduración vs desarrollo.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:19:30 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Martín-Baró]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Martín-Baró (1942.1989)<br>El <a data-href="fatalismo latinoamericano" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\fatalismo-latinoamericano.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">fatalismo latinoamericano</a> es una actitud profundamente arraigada que implica una creencia en la predeterminación del destino y una consecuente pasividad ante las circunstancias. Se considera un producto de las complejas realidades sociales e históricas de la región y representa un desafío crucial para la psicología de la liberación en su búsqueda por la justicia social y la transformación de las vidas de las personas.<br><a data-href="Psicología de la liberación" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\psicología-de-la-liberación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Psicología de la liberación</a><br>
<a data-href="concientización" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\concientización.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">concientización</a>]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\martín-baró.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Martín-Baró.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:42:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Psicología de la liberación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La psicología de la liberación es una perspectiva crítica dentro de la psicología que busca comprender y transformar el sufrimiento psicológico en el contexto de la opresión social y política, promoviendo la conciencia crítica y la acción liberadora de los individuos y las comunidades en América Latina.<br>La psicología de la liberación es un enfoque psicológico crítico que examina cómo las estructuras de poder y las condiciones socio-políticas influyen en la psique de las personas, perpetuando problemas como el fatalismo. Su objetivo principal es generar conciencia crítica sobre estas estructuras y fomentar la liberación a través del fortalecimiento de la agencia individual y colectiva. Busca empoderar a las comunidades marginadas para transformar sus realidades.<br>
En contraposición a las perspectivas psicológicas tradicionales, la psicología de la liberación se caracteriza por:<br>
• Una orientación hacia el contexto latinoamericano y sus problemáticas específicas, marcadas por historias de colonialismo, dependencia económica, injusticia social y represión política.<br>
• Una crítica a la naturalización de las realidades sociales y a la internalización de sentimientos de impotencia como el fatalismo, argumentando que estos son producto de condiciones de opresión y desigualdad, no rasgos culturales inherentes.<br>
• Un énfasis en la praxis transformadora, buscando no solo comprender la realidad psicosocial, sino también intervenir para modificarla a través de la concientización y la movilización de las comunidades.<br>
• Una apuesta por el fortalecimiento de la agencia de los individuos y grupos oprimidos, es decir, su capacidad para actuar intencionalmente, tomar decisiones y ejercer influencia sobre sus propias vidas y el entorno social, como un medio para superar el fatalismo y lograr la liberación.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\psicología-de-la-liberación.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Psicología de la liberación.md</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 00:06:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rubén Ardila]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><a data-href="síntesis experimental del comportamiento" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\síntesis-experimental-del-comportamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">síntesis experimental del comportamiento</a>]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\rubén-ardila.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Rubén Ardila.md</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 18:30:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[síntesis experimental del comportamiento]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La <a data-href="síntesis experimental del comportamiento" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\síntesis-experimental-del-comportamiento.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">síntesis experimental del comportamiento</a> fue propuesta como un paradigma unificador para la psicología, especialmente desde las filas del conductismo. Se buscaba establecer un marco teórico y metodológico común, basado en la observación y experimentación de la conducta como el objeto de estudio central de la disciplina. Sin embargo, esta pretensión de unificación no logró consolidarse completamente. Diversas limitaciones fueron señaladas, como su alcance restringido al comportamiento observable, dejando de lado fenómenos internos y la complejidad de la conducta humana en contextos sociales. Además, otras escuelas y enfoques psicológicos persistieron y emergieron, como el neoconductismo, el psicoanálisis, la psicología humanista y la psicología dialéctica, que ofrecían perspectivas diferentes sobre el objeto y los métodos de la psicología. Esta situación refleja la diversidad inherente y la falta de un paradigma único que históricamente ha caracterizado a la psicología. Si bien la síntesis experimental del comportamiento aportó elementos importantes al estudio de la conducta, no pudo superar la fragmentación de la disciplina.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\síntesis-experimental-del-comportamiento.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/síntesis experimental del comportamiento.md</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 18:29:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sistemas Psicológicos Contemporáneos]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>
<br>La Psicología como disciplina fragmentada y problemática: diversidad de objetos, métodos y proyectos.<br>
Pluralidad de sus objetos de estudio, desde la mente y la conducta hasta la subjetividad y los procesos sociales.<br>
Multiplicidad de métodos, incluyendo enfoques cuantitativos y cualitativos, experimentales y fenomenológicos.<br>
Búsqueda de leyes generales del comportamiento, la comprensión de fenómenos específicos en contextos particulares o la intervención para resolver problemas sociales.<br>
Esta falta de unidad teórica y metodológica ha sido percibida como una "crisis de la psicología" que cuestiona su estatus científico. En lugar de una ciencia unificada, la psicología se configura como un campo de conocimiento en tensión, donde coexisten y a veces compiten diferentes tradiciones y enfoques.
<br>Problemas históricos, teóricos, metodológicos y profesionales. 
<br>Crítica al uso de la noción de "paradigma" en la Psicología y sus dimensiones ontológicas, epistemológicas y metodológicas.<br>
Esta disciplina, se ha caracterizado por una pluralidad de teorías, métodos y proyectos. En lugar de un único paradigma dominante como se podría observar en otras ciencias, la psicología exhibe una diversidad constitutiva. Esta falta de unificación paradigmática impacta en sus dimensiones:<br>
• Ontológica: Diferentes enfoques psicológicos parten de supuestos distintos sobre la naturaleza de la realidad psicológica. Por ejemplo, el conductismo, el cognitivismo y la psicología social construyen objetos de estudio con bases ontológicas diversas.<br>
• Epistemológica: No existe un consenso único sobre cómo se debe generar conocimiento psicológico válido. Se utilizan tanto métodos cuantitativos como cualitativos, y las concepciones sobre la objetividad y la evidencia varían entre las diferentes corrientes.<br>
• Metodológica: La multiplicidad de métodos de investigación e intervención refleja la ausencia de un paradigma metodológico unificador. Desde la experimentación hasta los estudios cualitativos y las intervenciones comunitarias, la elección metodológica está ligada a las premisas ontológicas y epistemológicas subyacentes.<br>
Aplicar la noción de "paradigma" a la psicología puede resultar simplificador y no capturar la rica y conflictiva historia de la disciplina. La coexistencia de múltiples "psicologías" sugiere que la fragmentación y la diversidad son rasgos inherentes a su desarrollo. 
<br>Los valores epistémicos y extra epistémicos en ciencia: las dimensiones éticas y políticas. 
<br>Los debates acerca de la crisis de la disciplina y la búsqueda de unidad. 
<br>La psicología: entre las ciencias sociales y las ciencias naturales. 
<br>La psicología como ciencia y profesión, la actividad de los psicólogos como productores de conocimiento y como profesionales. 
<br>Desarrollos de la Psicología Latinoamericana en lo conceptual, investigativo y profesional. 
<br>Áreas temáticas dominantes y problemas específicos abordados en esos planos. 
<br>Conocimiento universal vs. conocimiento local o regional. 
<br>La dependencia y la relevancia de lo “social”, la Psicología Político Social de Ignacio <a data-href="Martín-Baró" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\martín-baró.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Martín-Baró</a>, su concepción de la identidad latinoamericana, las dimensiones ético política desde la perspectiva de Maritza Montero y la propuesta latinoamericana de una psicología unificada en el pensamiento de <a data-href="Rubén Ardila" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\rubén-ardila.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rubén Ardila</a>.
<br><br>
<br>De la reflexología a la psicología histórico-cultural. 
<br>El sociohistoricismo, <a data-href="Vygotski" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\vygotski.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vygotski</a> y el constructivismo social. 
<br>Influencias de la filosofía marxista. 
<br>Del materialismo mecanicista al materialismo histórico. 
<br>Tesis centrales de la teoría socio-histórica. 
<br>Procesos Psíquicos Superiores: origen y desarrollo, lugar de la cultura. 
<br>Proceso de mediación e interiorización. 
<br>Funciones del lenguaje. 
<br>Relaciones entre Pensamiento y Lenguaje.
<br><br>
<br>La posición epistemológica del constructivismo, críticas a las posiciones realistas. 
<br>El alternativismo constructivo de George Kelly. Antecedente del cognitivismo y del humanismo. 
<br>Los conceptos de libertad y determinismo. Las personas y su disposición al conocimiento. 
<br>Teoría y práctica de los constructos personales. Implicancias epistemológicas, profesionales y la vigencia de pensamiento de Kelly
<br><br>
<br>Postulados básicos de las formas vigentes del neoconductismo. 
<br>Las corrientes científico-naturales: del empirismo inglés al conductismo y neoconductismo. 
<br>Positivismo, operacionalismo y fisicalismo. Problemas del aprendizaje, el condicionamiento, el experimento animal y la observación etológica. 
<br>Desarrollos neo-conductistas. 
<br>Del conductismo clásico de Watson al condicionamiento operante de Skinner, concepción de sujeto. 
<br>La aparición de variables intervinientes en el esquema E-R: el conductismo propositivo de Edward Tolman. 
<br>El concepto de intencionalidad y de mapa cognitivo.
]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\sistemas-psicológicos-contemporáneos.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Sistemas Psicológicos Contemporáneos.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:44:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Vygotski]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Lev Vygotsky  (1986-1934)<br>
La psicología socio-histórica de Vygotsky enfatiza la influencia fundamental del contexto social y cultural en el desarrollo de la mente. Los procesos psicológicos superiores tienen su origen en la interacción social y se desarrollan a través de la internalización de herramientas y signos, especialmente el lenguaje. La <a data-href="Zona de Desarrollo Próximo" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\zona-de-desarrollo-próximo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Zona de Desarrollo Próximo</a> destaca el papel crucial de la guía y la colaboración en el aprendizaje y el avance del desarrollo cognitivo. Su obra representa un intento de comprender la conciencia y la actividad mental humana desde una perspectiva dialéctica y materialista, integrando lo histórico, lo social y lo individual.<br>
• <a data-href="Maduración vs desarrollo" href="sistemas-psicológicos-contemporáneos\maduración-vs-desarrollo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Maduración vs desarrollo</a><br>
• El origen socio-histórico de la psicología soviética: Vygotsky se inscribe en un contexto donde la psicología rusa buscaba diferenciarse de las tendencias occidentales, influenciada por el materialismo marxista-leninista. Su enfoque se centró en comprender la conciencia y los procesos psicológicos superiores desde una perspectiva histórica y social. La Revolución de 1917 y el sistema político resultante jugaron un papel crucial en la formación de esta nueva psicología. Vygotsky buscó estudiar al ser humano como un ser activo que transforma la naturaleza y a sí mismo a través de la actividad práctica e histórica.<br>
• La internalización de las funciones psicológicas superiores: Este proceso describe cómo las funciones psicológicas que inicialmente ocurren en un plano social e interpsicológico, se transforman y se realizan en un plano individual e intrapsicológico. Por ejemplo, el lenguaje, que primero se utiliza en la comunicación entre personas, se internaliza para convertirse en pensamiento verbal. La internalización implica una reconstrucción interna de una operación externa. Las interacciones sociales y el uso de signos son fundamentales para este proceso de internalización.<br>
• El rol de la mediación: Vygotsky destacó el papel crucial de las herramientas (tanto materiales como simbólicas o signos, siendo el lenguaje el principal) como mediadores entre el individuo y el mundo. Estas herramientas y signos no solo facilitan la actividad externa, sino que también transforman la mente y los procesos psicológicos. El lenguaje, como sistema de signos, organiza y dirige el pensamiento. La utilización de herramientas y signos permite a los individuos ejercer control sobre su entorno y sobre sí mismos, ampliando sus capacidades cognitivas.<br>
• El desarrollo de los procesos psicológicos superiores: Vygotsky se interesó especialmente en el desarrollo de los procesos psicológicos superiores (como la atención voluntaria, la memoria lógica, el pensamiento abstracto, el lenguaje, etc.), diferenciándolos de los procesos psicológicos elementales o naturales. Sostenía que los procesos psicológicos superiores tienen un origen social y están mediados por herramientas culturales y signos. El desarrollo de estos procesos está intrínsecamente ligado al aprendizaje y a la participación en actividades sociales y culturales.<br>
• La unidad del aprendizaje y el desarrollo: Para Vygotsky, el aprendizaje y el desarrollo son procesos interrelacionados y mutuamente influyentes. El aprendizaje no sigue al desarrollo, sino que lo precede y lo impulsa. La instrucción y la guía en la ZDP crean las condiciones necesarias para el desarrollo de las funciones psicológicas superiores.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\vygotski.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Vygotski.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:17:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Zona de Desarrollo Próximo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La Zona de Desarrollo Próximo (ZDP) es la distancia entre el nivel de desarrollo real de un niño (determinado por su capacidad para resolver problemas de forma independiente) y el nivel de desarrollo potencial (determinado por su capacidad para resolver problemas bajo la guía de un adulto o en colaboración con compañeros más capaces). Este concepto subraya la importancia del aprendizaje guiado y la interacción social en el desarrollo cognitivo. La ZDP define las funciones que aún no han madurado pero que están en proceso de hacerlo, y que pueden alcanzar su maduración con la ayuda adecuada. La instrucción es efectiva cuando se dirige a la ZDP, impulsando el desarrollo hacia adelante.]]></description><link>sistemas-psicológicos-contemporáneos\zona-de-desarrollo-próximo.html</link><guid isPermaLink="false">Sistemas Psicológicos Contemporáneos/Zona de Desarrollo Próximo.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:13:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[alienación]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La alienación es la separación del trabajador de su producto, de su actividad productiva, de su propia humanidad y de los otros seres humanos, como consecuencia de la estructura de la producción capitalista basada en la propiedad privada de los medios de producción y el trabajo asalariado. Esta condición impide la autorrealización del ser humano y debe ser abolida mediante la transformación revolucionaria de las condiciones sociales.<br>Para <a data-href="Karl Marx" href="sociología\karl-marx.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Karl Marx</a>, la alienación es un fenómeno central en la sociedad capitalista que describe la condición en la cual los seres humanos se encuentran separados y extrañados de aspectos fundamentales de su existencia. Este extrañamiento se manifiesta de diversas maneras, todas ellas interconectadas y originadas en la estructura del trabajo bajo el capitalismo.<br>
• Alienación del trabajador con respecto al producto de su trabajo: El obrero produce objetos, mercancías, en los cuales su fuerza de trabajo se materializa. Sin embargo, estos productos no le pertenecen. Cuanto más produce el trabajador, más se incrementa el mundo de objetos que le es ajeno y más pobre se vuelve él mismo. El producto de su trabajo se enfrenta a él como algo extraño, un poder autónomo y hostil.<br>
• Alienación del trabajador con respecto a la actividad del trabajo: El trabajo en el sistema capitalista no es una actividad libre y auto-realizadora, sino un medio para subsistir. El trabajador se siente infeliz y miserable en su trabajo, experimentándolo como una mortificación. Niega su trabajo, y al hacerlo, se niega a sí mismo porque niega su esencia, su ser genérico. Se siente libre únicamente en sus funciones animales (comer, beber, procrear) y se siente animal en sus funciones humanas (el trabajo).<br>
• Alienación del trabajador con respecto a su ser genérico (humanidad): Para Marx, lo que distingue al ser humano de los animales es su capacidad de producir sus propios medios de vida de manera consciente y libre, objetivando su ser en el mundo que crea. El trabajo alienado convierte esta actividad esencial en un mero medio para la existencia física. El hombre se ve reducido a "animal laborans", atendiendo solo sus necesidades corporales y perdiendo su dimensión propiamente humana. Su esencia, su ser genérico, se encuentra enajenado.<br>
• Alienación del trabajador con respecto a los otros hombres: En el sistema capitalista, las relaciones sociales se pervierten y se transforman en relaciones instrumentales basadas en intereses antagónicos. Los hombres se ven como medios para los fines de otros. El proletario ve al capitalista como un medio para obtener un salario, y el capitalista ve al proletario como un medio para generar plusvalía. Las relaciones entre las personas se cosifican, se viven como relaciones entre cosas (reificación, fetichismo de la mercancía).<br>En el sistema capitalista, el trabajador experimenta la alienación en múltiples formas: respecto del producto de su trabajo (que no le pertenece), del acto mismo de trabajar (que vive como algo externo y penoso), de su ser genérico (su capacidad humana de crear libremente) y de los otros hombres (a los que ve como medios para sus fines). La alienación tiene su centro en las condiciones concretas de trabajo.]]></description><link>sociología\alienación.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/alienación.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 00:23:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[anomia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>• La <a data-href="anomia" href="sociología\anomia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">anomia</a>: <a data-href="Emile Durkheim" href="sociología\emile-durkheim.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emile Durkheim</a> plantea que una de las problemáticas en las que él pone el acento es la que se refiere a la desintegración de los grupos sociales. En este sentido, la anomia se presenta como un tipo emergente típico del trabajo industrial, siendo su rasgo predominante el desajuste, desadaptación o desintegración del individuo respecto de los marcos sociales donde debe desarrollarse la solidaridad. La anomia surge cuando la sociedad está fuertemente integrada a los individuos bajo su dependencia, pero esta dependencia a su vez se debilita. Esto puede ocurrir, por ejemplo, durante crisis económicas o períodos de rápido cambio social, donde las normas y regulaciones sociales existentes ya no son efectivas para guiar el comportamiento individual, llevando a sentimientos de falta de propósito y desorientación.]]></description><link>sociología\anomia.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/anomia.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:49:11 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Anthony Giddens]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Giddens es un teórico que profundiza en la experiencia individual en la sociedad contemporánea, destacando el papel central de la <a data-href="Reflexividad" href="sociología\reflexividad.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Reflexividad</a> en la construcción y gestión del Yo en un mundo caracterizado por la modernidad tardía, los sistemas abstractos y el riesgo. Si bien su enfoque difiere del de <a data-href="Emile Durkheim" href="sociología\emile-durkheim.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emile Durkheim</a> (más centrado en las fuerzas colectivas y los hechos sociales como entidades externas), ambos abordan los desafíos que la modernidad plantea a la cohesión social y al bienestar individual, utilizando marcos conceptuales distintos para analizar la relación entre el individuo y la sociedad. Giddens retoma y reinterpreta algunas problemáticas durkheimianas, como la posición del individuo y las consecuencias de la desintegración social (aunque las llama de otra manera y las sitúa en un marco teórico distinto centrado en la reflexividad del Yo y las instituciones modernas.<br>
<br>El Yo como Proyecto Reflexivo: Para Giddens, el Yo en la modernidad no es algo fijo, sino un proyecto reflexivo que debe ser explorado y construido activamente. La identidad del Yo es un fenómeno reflejo, mantenido a través de la interacción con los sistemas sociales. La vida es vista como una trayectoria que debe ser organizada reflexivamente.
<br>Reflexividad y Vida Cotidiana: La reflexividad impregna la vida diaria. La planificación de la vida, las decisiones sobre relaciones (como el matrimonio y el divorcio, la gestión de la apariencia corporal y la navegación por la incertidumbre y el riesgo exigen un trabajo reflexivo constante. Momentos cruciales, como las rupturas matrimoniales, requieren una reestructuración reflexiva del pasado y el futuro.
<br>La Relación Pura: Las relaciones íntimas en la modernidad, particularmente la "relación pura", se basan en la elección y la comunicación. Mantenerlas requiere una considerable labor reflexiva y emocional, a diferencia de los vínculos tradicionales basados en la costumbre..
<br>Emociones y Reflexividad: Sentimientos como la vergüenza y la culpa están profundamente ligados a la reflexividad del Yo. La vergüenza, en particular, afecta la identidad y la apariencia corporal, siendo considerada por Giddens como un aspecto crucial que actúa sobre la identidad del Yo. El análisis de la anorexia en las fuentes se presenta como un fenómeno que involucra la reflexividad del cuerpo y el proyecto del Yo en la modernidad, a menudo ligada a la vergüenza y la identidad.
<br>Sistemas Abstractos y Riesgo: La sociedad contemporánea se caracteriza por los sistemas abstractos (como el dinero, los sistemas expertos) que operan a distancia. Estos sistemas disocian las interacciones sociales del contexto local. Vivir en la modernidad implica navegar en una cultura del riesgo, donde la evaluación y el cálculo del riesgo reemplazan las nociones de destino o fatalismo. La reflexividad se convierte en la actitud para gestionar estos riesgos, aunque los resultados de la experiencia experta son inherentemente inciertos y pueden generar nuevas inseguridades.
<br>La Experiencia Secuestrada: Giddens señala que fenómenos como la locura, la criminalidad y la enfermedad, que en épocas pre-modernas se manejaban en un contexto más público, en la modernidad son "secuestrados" y gestionados en instituciones especializadas (manicomios, prisiones, hospitales). Esto limita la reflexividad general sobre estas experiencias, sirviendo, en parte, para mantener la seguridad ontológica al excluirlas de la rutina diaria.
<br>Conexión con la Sociología de Durkheim:<br>
• Enfoque en lo Social: Ambos autores abordan fenómenos sociales desde una perspectiva sociológica. Durkheim insiste en tratar los hechos sociales como "cosas" y explicarlos por causas sociales, distinguiendo la sociología de la psicología individual40 .... Giddens, si bien se centra en la experiencia individual (el Yo), lo hace siempre en relación con las transformaciones institucionales y las condiciones sociales de la modernidad tardía (sistemas abstractos, riesgo, globalización), reconociendo la interconexión entre lo personal y lo social a un nivel global1 .... Aunque Durkheim busca las causas de fenómenos como el suicidio en lo social (grado de integración, regulación)40 ..., Giddens busca comprender cómo los individuos constituyen su Yo en un contexto social diferente, marcado por la reflexividad4 ....<br>
• El Individualismo en la Modernidad: Giddens menciona directamente a Durkheim al contrastar la posición del individuo en las culturas tradicionales frente a las sociedades modernas7 . Según Giddens, Durkheim no elogiaba el individualismo en las culturas tradicionales7 . En contraste, Giddens ve al individuo en la modernidad (particularmente con la división del trabajo) como el foco de atención y la identidad del Yo como un fenómeno central que requiere esfuerzos reflexivos constructivos7 . Esta es una diferencia clave: Durkheim analiza el individualismo como un producto de la división del trabajo que puede llevar a la anomia si no hay regulación40 ..., mientras que Giddens se enfoca en el proceso por el cual el individuo se construye a sí mismo reflexivamente en este contexto de cambio4 ....<br>
• Anomia y Seguridad Ontológica: Durkheim describe la <a data-href="anomia" href="sociología\anomia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">anomia</a> como una condición de desajuste o desintegración individual debido a la falta de normas sociales40 ..., relacionada con la modernidad industrial. Giddens, por su parte, describe la fragilidad de la seguridad ontológica en la modernidad como un resultado de la complejidad, el riesgo y la falta de fundamentos fijos, que lleva a la angustia existencial52 .... Si bien Durkheim se centra en la falta de regulación normativa externa40 ..., Giddens se enfoca en la dificultad del individuo para mantener una sensación de coherencia biográfica y confianza básica en un mundo reflexivamente organizado y lleno de riesgos52 .... Giddens sí utiliza el término "anomia" al discutir las implicaciones del destino y el riesgo31 , aunque parece re-significarlo ligeramente en su propio marco conceptual31 ....<br>
• Causas Sociales y Explicación: Ambos buscan causas sociales para los fenómenos que estudian. Durkheim explica el suicidio mediante factores sociales como la integración social40 .... Giddens explica fenómenos como la anorexia o la fragilidad de la identidad en el contexto social de la modernidad, vinculándolos a la reflexividad corporal, las expectativas sociales, la gestión del riesgo y el proyecto del yo6 .... Comparten la búsqueda de explicaciones sociológicas, pero con diferentes herramientas conceptuales y énfasis (fuerzas colectivas y hechos sociales para Durkheim40 ... vs. procesos reflexivos, sistemas abstractos y la construcción del Yo para Giddens2 ...).<br><br>
<br><a data-href="Reflexividad" href="sociología\reflexividad.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Reflexividad</a>
<br>
]]></description><link>sociología\anthony-giddens.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Anthony Giddens.md</guid><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 01:23:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Apuntes sociología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>21/3 P. Sociología<br>
<br>Modernidad y Sociología
<br>s. XV Estado y la justicia
<br>Desarrollo de la alfabetización
<br>Nuevas formas de religión (XVl y XVll)<br>
Literatura de la civilidad<br>
Escritura personal

<br>Gusto por la soledad
<br>La amistad
<br>Nueva manera de concebir la vida diaria
<br>La historia de la casa<br>
XVI, XVII


<br>Conquista de la intimidad individual
<br>Formación de grupos de corte social 
<br>Una frágil constelación de sentido
]]></description><link>sociología\apuntes-sociología.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Apuntes sociología.md</guid><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 22:48:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Augusto Comte]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Comte concibe una evolución del conocimiento humano y de la sociedad en tres estadios, donde el estadio positivo, basado en la ciencia y la búsqueda de leyes, representa el culmen del progreso. La sociología, como física social, tiene un papel crucial en este estadio al descubrir las leyes sociales para mejorar la sociedad.<br>Auguste Comte como "físico social": Comte, un sociólogo francés del siglo XIX, prefería denominarse a sí mismo como "físico social". Esta denominación refleja su intento de aplicar los conocimientos y las leyes descubiertas en las ciencias naturales, como la física, al ámbito de lo social1 . Su objetivo era entender la realidad social de la misma manera rigurosa y sistemática en que se estudiaba el mundo natural.<br>• Influencia del evolucionismo: El pensamiento de Comte está impregnado de la corriente de pensamiento del evolucionismo1 . Esta perspectiva evolucionista se manifiesta en todas sus tesis y en sus ideas más fundamentales1 . Para Comte, tanto el conocimiento humano como las sociedades experimentan una evolución o progreso a lo largo del tiempo.<br>
• Las tres ideas fundamentales: El pensamiento de Comte se puede resumir en tres ideas fundamentales:<br>
◦ Los principios básicos que guían su reflexión "sociológica".<br>
◦ Su tesis fundamental, conocida como la ley de los tres estadios, que ilustra sus principios de pensamiento y muestra su alcance sociológico.<br>
◦ Una serie de conclusiones sobre la comparecencia o la unidad que establece entre la teoría y la acción4 . Comte consideraba que la sociología era un saber que buscaba cambiar la realidad, un conocimiento para intervenir socialmente y mejorar la sociedad.<br>
• Principios básicos del pensamiento de Comte: Según la fuente, los principios básicos que guían la reflexión sociológica de Comte son tres:<br>
◦ La primacía del todo sobre las partes: Este principio establece que no se puede entender ningún proceso social si no se sitúa en un contexto más amplio3 . Esto implica que cualquier función, proceso o problema social debe ser asociado no solo con sus interdependencias con otros fenómenos (estudios de estructura o sociología estática)3 , sino también con su evolución a lo largo del tiempo (estudios de dinamismo social o sociología dinámica)3 . Comte inaugura así una visión sociológica que incluye tanto elementos estáticos de interdependencia como una aproximación histórica y evolutiva de la realidad3 . Para comprender cualquier cuestión concreta, es necesario ampliar el foco y considerar el ámbito histórico y de interdependencia más amplio.<br>
◦ El evolucionismo o progresismo: Para Comte, existe una concepción evolucionista de la historia del conocimiento humano y de las sociedades2 . Los modos de conocimiento son los que constituyen y definen la historia de la humanidad5 . La forma en que nos organizamos socialmente depende de los distintos modos de aproximación y comprensión de la realidad que hemos atravesado históricamente5 . La organización social de un tipo u otro estará determinada por el modo preferente en que entendemos la realidad, como se detalla en la ley de los tres estadios.<br>
◦ Una posición antropológica que considera que el hombre es básicamente idéntico en todos los momentos de la historia: Comte considera que el ser humano en su constitución psicológica, somática y biológica es básicamente idéntico a lo largo de toda la historia2 .... Esto implica que las diferencias en los estadios evolutivos de las sociedades no se deben a características distintivas de sus miembros5 .... Las sociedades evolucionan a ritmos diferentes, y las sociedades consideradas "primitivas" simplemente se han quedado en estadios anteriores al no haber evolucionado al mismo ritmo que otras6 . Las diferencias en el avance social no se deben a las características de sus miembros, sino a una distinta velocidad de transformación y cambio social y del modo de conocimiento de esa comunidad.<br>
• La ley de los tres estadios: Mencionada como la tesis fundamental por la que Comte es bastante conocido4 , esta ley detalla la evolución del pensamiento humano a lo largo de la historia5 .<br>
• La unidad entre teoría y acción: Comte inaugura la pretensión de la sociología como un saber para la intervención social, un saber para la acción2 . La sociología, desde sus inicios con Comte, se concibe como una disciplina que busca cambiar la realidad, mejorar la sociedad, hacerla más pacífica y resolver los problemas de la vida comunitaria4 . Esta unidad entre la teoría sociológica y la acción social es una de las claves que ha marcado la disciplina desde entonces.<br>• Comte como "físico social": Auguste Comte se autodenominaba "físico social"1 . Esta denominación es importante porque refleja su intención de aplicar al estudio de la sociedad los métodos y la rigurosidad propios de las ciencias naturales, como la física1 . Su objetivo era descubrir leyes invariables que gobernaran los fenómenos sociales, de manera similar a las leyes que rigen el mundo natural2 .... Inicialmente, a lo que hoy conocemos como sociología, Comte la llamó física social1 .<br>
• Influencia del evolucionismo: El pensamiento de Comte está fuertemente influenciado por la corriente del evolucionismo1 . Esta perspectiva se manifiesta en su idea de que tanto nuestro modo de conocer la realidad como las estructuras sociales evolucionan a lo largo del tiempo4 .<br>
• Tres ideas fundamentales del pensamiento de Comte: El pensamiento de Comte se articula en torno a tres ideas centrales1 :<br>
◦ Los principios básicos que guían su reflexión sociológica.<br>
◦ Su tesis fundamental de la ley de los tres estadios, que ilustra sus principios de pensamiento y tiene un alcance sociológico4 .<br>
◦ Las conclusiones sobre la relación entre teoría y acción, donde Comte concibe la sociología como un saber con vocación de intervención social para mejorar la realidad1 ....<br>
• Principios básicos de la reflexión sociológica de Comte: Según el transcripto, existen tres principios fundamentales1 :<br>
◦ La primacía del todo sobre las partes: Para Comte, ningún fenómeno social puede comprenderse aisladamente, sino que debe ser situado en un contexto más amplio de interdependencias y evolución histórica1 . Esto implica estudiar tanto la estática social (las interconexiones entre fenómenos) como la dinámica social (su desarrollo a lo largo del tiempo)1 .<br>
◦ El evolucionismo o progresismo: Comte sostenía una concepción evolucionista de la historia del conocimiento humano y de las sociedades1 . Según él, la manera en que conocemos la realidad determina la forma en que nos organizamos socialmente, y esta forma evoluciona a través de distintos modos de comprensión1 .<br>
◦ Una posición antropológica de la identidad básica del ser humano a lo largo de la historia: Comte consideraba que la constitución psicológica, somática y biológica del ser humano es fundamentalmente la misma en todas las épocas1 . Por lo tanto, las diferencias en el desarrollo social no se deben a características inherentes de los individuos, sino a distintos ritmos de transformación y evolución del conocimiento en cada sociedad1 . Las sociedades que parecen "primitivas" simplemente se encuentran en un estadio anterior de desarrollo1 .<br>
• La ley de los tres estadios: Esta es una de las argumentaciones más conocidas de Comte4 . Describe la evolución del modo en que la humanidad conoce e interpreta la realidad, lo cual a su vez transforma las estructuras sociales4 . Los tres estadios son:<br>
◦ Estadio Teológico: En este estadio, el ser humano explica e interpreta la realidad a partir de la influencia y acción de seres sobrenaturales4 . Esto incluye la fase fetichista (donde se atribuye vida y acción a las cosas), la fase politeísta (donde esas cosas se convierten en potencias sobrenaturales con características humanas) y finalmente el monoteísmo (donde un único ser explica los acontecimientos)4 .... En este estadio, los fenómenos sociales se atribuyen a la voluntad de estos seres o fuerzas invisibles4 . Por ejemplo, los fenómenos naturales podrían explicarse por el estado de ánimo de los dioses2 . Este estadio se corresponde con la sociedad militar, caracterizada por un sistema autoritario, jerarquías unificadas y una mentalidad anticientífica, donde el líder suele tener tintes divinos7 .<br>
◦ Estadio Metafísico: Este es un estadio transitorio, una fase de crisis entre el teológico y el positivo6 . En él, se recurre a entidades abstractas o ideas como explicación de las causas de los acontecimientos, en lugar de seres sobrenaturales6 . Estas fuerzas o ideas abstractas, como la fuerza en la naturaleza, reemplazan a los dioses, aunque todavía no son leyes invariables2 . Este estadio se corresponde con la sociedad de los legisladores o legistas, donde el poder temporal se disocia del espiritual, y la autoridad civil gana terreno7 .... Comte considera esta etapa poco relevante, como un momento de transición necesario8 .<br>
◦ Estadio Positivo: En este estadio, el ser humano deja de buscar causas últimas o atribuir poder causal a seres o entidades abstractas3 . En cambio, se dedica a investigar las leyes invariables que gobiernan los procesos naturales2 . Se renuncia a conocer la naturaleza íntima de las cosas y se accede a un conocimiento que permite el dominio y control del universo a través de la comprensión de estas leyes3 . Comte creía que Francia se encontraba en este estadio9 . Este estadio se corresponde con la sociedad industrial, que Comte considera el paradigma del máximo desarrollo social8 .<br>
• Comte propone dos vías para verificar la validez de esta ley9 :<br>
◦ La evolución personal: Según Comte, los individuos atraviesan estos tres modos de conocer a lo largo de sus vidas9 . En la infancia, predominan explicaciones teológicas; en la adolescencia, ideas más abstractas (metafísicas); y en la madurez, un conocimiento básicamente positivista basado en leyes10 .<br>
◦ La historia de las ciencias: Comte argumenta que las ciencias han evolucionado desprendiéndose de ideas teológicas y metafísicas para avanzar hacia un conocimiento basado en hechos y la búsqueda de leyes invariables11 . En este sentido, Comte consideraba a la sociología como la ciencia última y más relevante, ya que descubriría las leyes de los procesos sociales y permitiría construir una sociedad más perfecta5 ....<br>
• La unidad entre teoría y acción: Para Comte, la sociología no es solo una disciplina teórica, sino también un saber para la acción, un conocimiento que debe servir para mejorar e intervenir en los procesos sociales. Esta vocación interventora es fundamental en su concepción de la sociología5 . Sin embargo, el transcripto menciona que Comte llevó esta importancia de la sociología a extremos, llegando a autodeclararse "sumo sacerdote de la humanidad", lo cual generó críticas y desprestigió parte de su obra.]]></description><link>sociología\augusto-comte.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Augusto Comte.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:46:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Capital]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Capital: Para Marx, el capital no es simplemente dinero o medios de producción, sino valor en proceso de autovalorización. En la sociedad capitalista, se presenta como un poder extraño que domina el trabajo vivo.]]></description><link>sociología\capital.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Capital.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:49:24 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Concepción materialista de la historia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Concepción materialista de la historia: Este es un pilar fundamental del pensamiento de Marx, que establece que las condiciones materiales de existencia, es decir, la forma en que los seres humanos producen sus medios de vida, son la base de la organización social, política e intelectual. No es la conciencia la que determina la vida, sino la vida la que determina la conciencia. La historia se entiende entonces a partir de la producción y <a data-href="Reproducción" href="sociología\reproducción.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Reproducción</a> de la vida real.]]></description><link>sociología\concepción-materialista-de-la-historia.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Concepción materialista de la historia.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 03:00:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Contexto histórico del surgimiento de la Sociología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El surgimiento de la Sociología se da en un contexto histórico de profundas transformaciones sociales, económicas y políticas en Europa Occidental, durante la transición de la comunidad feudal a las sociedades nacionales. Este período, comprendido entre los siglos XVI y XIX, estuvo marcado por una serie de eventos cruciales que socavaron las estructuras sociales tradicionales y dieron lugar a nuevas formas de organización social, generando la necesidad de comprender y explicar estos cambios.<br>• El Renacimiento urbano y el desarrollo de nuevas fuerzas productivas: A partir del siglo XI y XII, se produjo un resurgimiento de la vida urbana y una reactivación del comercio que generaron contradicciones dentro del sistema feudal. En las ciudades emergieron nuevos actores sociales, como la burguesía, que comenzaron a disputar el poder político a la nobleza. Este proceso estuvo acompañado por avances técnicos en la agricultura que permitieron un mayor intercambio entre la ciudad y el campo . El Renacimiento, como fenómeno urbano del siglo XIV, se considera una gran ruptura social y cultural que marca el inicio de la modernidad, impulsado por la apertura del comercio y el enriquecimiento de la burguesía.<br>
• La Revolución Científica: La recuperación de textos clásicos y el desarrollo de nuevas experiencias llevaron a grandes progresos en la ciencia, cuestionando las antiguas creencias y la imagen del mundo medieval. Se adoptó un modelo de las ciencias naturales basado en la razón y la observación empírica, lo que influyó en la forma de interpretar lo social.<br>
• La Ilustración: Este movimiento del siglo XVIII exaltó la razón y el progreso como categorías principales para la comprensión del mundo social. Se desplazó a Dios como principio de la moral, surgiendo la moral cívica y la idea del contrato social. La Ilustración promovió la idea de un universo gobernado por leyes naturales, donde la ciencia ofrecía la única posibilidad de conocimiento verdadero.<br>
• La Revolución Industrial: Iniciada en el Reino Unido hacia 1750 con la introducción de la energía mecánica en la manufactura, la Revolución Industrial trajo consigo profundas transformaciones económicas y sociales. La creciente demanda de productos agrícolas y la aplicación de avances tecnológicos llevaron a la concentración de la propiedad de la tierra y a la expulsión de mano de obra del campo, que migró a las ciudades en busca de trabajo. Esto generó hacinamiento, malas condiciones de vida y explotación laboral del proletariado urbano, lo que se conoció como la "cuestión social". Surgieron nuevos conflictos de clase entre la burguesía y el proletariado.<br>
• La formación del Estado moderno: El surgimiento de estados nacionales con una estructura de poder burocrática reemplazó la fragmentación del poder feudal. Esto implicó la centralización del poder y la creación de ejércitos nacionales.<br>Estas transformaciones generaron una nueva cosmovisión y nuevas formas de subjetividad . La sociedad se secularizó, y los lazos sociales tradicionales basados en la sangre o el servicio fueron reemplazados por organizaciones más artificiales. La necesidad de comprender la nueva dinámica social, los conflictos emergentes y los problemas de la sociedad industrial impulsó el desarrollo de la Sociología como una disciplina científica específica. La Sociología buscó separarse de la religión, la filosofía y la política para constituirse como una ciencia que estudiara la sociedad como su objeto de estudio, enfocándose en las transformaciones sociales y económicas y sus consecuencias en la organización social.<br><br>El origen de la sociología como disciplina académica se encuentra en el contexto de las grandes transformaciones sociales y económicas de la Revolución Industrial y la Revolución Francesa, lo que llevó a la necesidad de comprender científicamente la nueva realidad social y los conflictos emergentes. Figuras como Comte, Durkheim y Weber fueron pioneros en este campo, y surgieron importantes escuelas de pensamiento como la de Chicago y Frankfurt, cada una con enfoques particulares para el estudio de la sociedad.<br>• El surgimiento de la sociología como disciplina académica está ligado a la Revolución Industrial y la Revolución Francesa1 . Esto no significa que antes no hubiera intentos de explicar la sociedad, pero fue a finales del siglo XVIII con estas revoluciones en Europa y Estados Unidos que se vivieron grandes transformaciones1 . En particular, la aparición de nuevas clases sociales y los conflictos entre ellas llevaron a los pensadores a buscar métodos científicos para comprender la realidad social1 . La sociología, entendida como disciplina académica, se considera que comenzó después de la Revolución Francesa, más precisamente en 1789.<br>
• La Revolución Industrial generó cambios sociales profundos3 . Esta revolución representó una transformación que fue mucho más allá de la economía, cambiando la sociedad totalmente con la aparición de nuevas clases sociales enfrentadas: la burguesía y el proletariado3 . La burguesía industrial y la oligarquía obtenían grandes beneficios, mientras que los obreros vivían con sueldos precarios y sin apenas derechos4 . Esta situación llevó a la popularización de ideologías como el socialismo que buscaban mejorar la situación de los trabajadores4 . La obra de Marx, con su estudio de la sociedad de la época, se asemeja en muchos aspectos a la sociología, junto con las contribuciones de Durkheim, Weber y Simmel4 . Marx, como biólogo del socialismo científico, explicó los cambios que se estaban produciendo y sus implicaciones futuras4 .<br>
• El reconocimiento de la sociología como disciplina académica no fue sencillo5 . Fue Durkheim quien fundó el primer departamento de sociología en Europa, concretamente en la Universidad de Burdeos en 18955 . También se menciona a la Escuela de Chicago y el departamento en la Universidad de Múnich5 .<br>
• Figuras pioneras en la sociología incluyen a varios pensadores2 . Comte utilizó el término "sociología" en 1838 para describir sus trabajos, aunque muchos expertos afirman que el primero en usar el término fue el francés Emmanuel Joseph Sieyès3 . Otros pioneros mencionados son Pareto y Weber2 .<br>
• Surgieron diferentes escuelas de pensamiento sociológico2 . Se mencionan específicamente la Escuela de Chicago y la Escuela de Frankfurt, cada una con postulados diferentes2 .<br>
◦ La Escuela de Chicago: Cobró protagonismo especial en el estudio de la sociología en el siglo XX6 . Muchos de los sociólogos estadounidenses más importantes salieron de este centro, y un tercio de los estudiantes de posgrado elegían sus aulas6 . Un aspecto destacado de esta escuela fue su apuesta por el trabajo de campo, dejando de lado la teoría para estudiar la sociedad directamente en la calle6 . Inicialmente, su objeto de estudio principal fueron los problemas sociales.<br>
◦ La sociología moderna en Alemania: Mientras Alemania se convertía en un país importante en la disciplina, Max Weber creó un departamento en la Universidad de Múnich, donde desarrolló sus ideas sobre la sociología anti positivista7 . Para muchos, Weber es el fundador de la sociología moderna7 . Por otro lado, en la Universidad de Frankfurt se fundó el Instituto para la Investigación Social, que fue el origen de la futura Escuela de Frankfurt7 . Su línea de pensamiento se denominó teoría crítica y tuvo un papel importante después de la Segunda Guerra Mundial7 .<br>El surgimiento de la sociología en un contexto de cambios profundos: El siglo XVII marcó el inicio de una nueva era histórica caracterizada por cambios de todo orden1 . En esta época se desarrollaron nuevas ideologías y enfoques, surgió la ciencia moderna, y bajo su influencia, un conjunto de disciplinas sociales, entre las que se encontraba la sociología1 .<br>
• Factores sociales e intelectuales que posibilitaron el desarrollo de la sociología:<br>
◦ En el plano de las ideas, se produjo una apertura de las mentes a nuevas posibilidades y concepciones sobre el hombre, la naturaleza y el estado1 . Fueron los tiempos del Renacimiento, la Ilustración y el inicio de una nueva forma de pensamiento científico y secular1 .<br>
◦ En el plano político, la aparición del Estado moderno con Maquiavelo trajo una nueva manera de entender la política como un conocimiento autónomo de la moral dictada por la iglesia católica1 . La revolución liberal en Inglaterra y la Revolución Francesa hicieron posible que el siglo XIX se iniciara bajo el signo de la razón, los derechos humanos y el pensamiento científico y secular.<br>
◦ En el plano económico, la economía surgió como ciencia, buscando demostrar que a través de nuevos conocimientos, formas de organización y técnicas de trabajo, era posible obtener más bienes de la naturaleza1 . Los conceptos de capital y salario transformaron las relaciones de producción de manera sustancial1 . La Revolución Industrial impulsó una transformación radical del orden social, trasladando a millones de personas del campo a los núcleos urbanos donde crecían las fábricas, lo que generó un nuevo clima social.<br>
• El impacto de la Revolución Industrial y la "cuestión social": La Revolución Industrial no solo generó enormes recursos productivos, sino que también impulsó una transformación radical del orden social1 . Millones de personas cambiaron su lugar de residencia, forma de trabajo, estilos de vida, costumbres e ideas al trasladarse del campo a las ciudades industriales1 . Los nuevos obreros industriales se acinaban en barrios proletarios con penosas condiciones de vida y salubridad, largas jornadas de trabajo, explotación de mujeres y niños, y nula atención a la higiene y seguridad laboral1 . En poco tiempo, la llamada "cuestión social" se convirtió en un foco de atención prioritario en todo el pensamiento social1 . Desde teóricos socialistas hasta figuras religiosas como el Papa León XIII, se denunciaron las consecuencias negativas del nuevo orden económico, evidenciando una crisis social y la necesidad de un contexto social estable.<br>
• El nacimiento del término "sociología" y la búsqueda de un estudio científico de lo social: Ante la crisis social generada por la industrialización, pensadores de diversas orientaciones dirigieron su atención al estudio de lo social1 . En este clima surgió la sociología con la intención de ocuparse de los problemas de construcción y reconstrucción del orden social1 . En 1839, Augusto Comte propuso públicamente calificar a la nueva ciencia como sociología, recurriendo a una doble genealogía latina: "socius" (socio, sociedad) y "logos" (estudio, tratado), como recordatorio de las dos fuentes históricas de la civilización moderna1 . Aunque la aceptación de este término fue gradual y el desarrollo de la sociología como ciencia fue lento, se había puesto la primera piedra de una nueva rama del saber.<br>
• La especialización progresiva de los saberes y el lugar de la sociología: La sociología surgió en el curso de una especialización progresiva de los saberes en sociedades cada vez más complejas, abiertas, seculares y cambiantes1 . Primero surgió la política, luego la economía, y finalmente la sociología, que intentaba llegar allí donde las otras ciencias sociales no habían llegado: al núcleo de las propias relaciones sociales, más allá de lo económico y lo político1 .<br>
• La sociología como aplicación del método científico al estudio de la realidad social: El nacimiento de la sociología fue estimulado por el impacto de los problemas sociales desencadenados por la Revolución Industrial1 . La conciencia de los cambios sociales puso el problema de la sociedad en el punto de mira, y se hizo necesario ocuparse del estudio de los procesos de estructuración y desestructuración de la sociedad con un espíritu secular y científico, propio de la nueva época, buscando objetividad, rigor y método1 . En su sentido más elemental, la sociología es el resultado de aplicar los enfoques propios del método científico al estudio de la realidad social humana1 . Antes del desarrollo del método científico, los fenómenos sociales habían sido objeto de atención fragmentada y enfoques básicamente reflexivos.<br>
• Precursores de la sociología: Antes de que se nombrara la nueva ciencia, varios autores prestaron atención a diferentes formas de organización social, costumbres sociales, conflictos sociales y grupos1 . Reflexiones de este tipo se encuentran en los escritos de Aristóteles, Heródoto, Ibn Jaldún, Hobbes, Spinoza, Leibniz, Comte (Montesquieu), los fisiócratas y economistas como Ferguson y Adam Smith1 . Sin embargo, en todas estas aproximaciones faltaba una sistemática propia y, sobre todo, los enfoques que caracterizan el método científico1 . El desarrollo previo de la ciencia moderna fue fundamental para el surgimiento de varias ciencias sociales, incluyendo la sociología1 . Un ejemplo de esta conexión es que durante varios años, pensadores como Saint-Simon y Augusto Comte se refirieron a la nueva ciencia como "física social", término que se utilizó hasta que la expresión "sociología" propuesta por Comte fue mayoritariamente aceptada.]]></description><link>sociología\contexto-histórico-del-surgimiento-de-la-sociología.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Contexto histórico del surgimiento de la Sociología.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:29:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[contractualismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El contractualismo es una corriente de pensamiento que explica el origen de la sociedad y el Estado a través de un acuerdo o pacto voluntario entre individuos que vivían en un estado de naturaleza. Este pacto da origen a la organización social y política, estableciendo las reglas de convivencia y los límites de la autoridad.<br>
• El modelo contractualista tiene como punto de partida la existencia de “individuos singulares" situados en el llamado estado de naturaleza.<br>
• Este modelo concibe un orden social compuesto por la sumatoria de individuos porque ya se encuentra al individuo como una persona desligada de los lazos que lo incluían en una comunidad.<br>
• El pacto social es considerado la instancia fundadora de lo social dentro de este pensamiento. Diferentes filósofos contractualistas como Hobbes, Locke y Rousseau presentan concepciones diferentes de este pacto social, basadas en sus respectivas ideas del hombre y del hombre en estado de naturaleza.<br>
• En el siglo XIX, esta concepción será criticada y desplazada por el concepto de sociedad, que empezará a adquirir centralidad. La sociología, frente a la pregunta de cómo es posible la sociedad, responderá criticando la visión contractualista y reemplazando la centralidad del individuo por la del grupo.<br>• El Contractualismo como Corriente Filosófico-Política: El contractualismo es una corriente filosófico-política que propone pensar el origen del estado y la sociedad civil como un pacto o contrato entre humanos que conviven en un espacio y tiempo determinados10 .<br>
• Causas del Origen del Contractualismo: Diversos factores contribuyeron al surgimiento del contractualismo. Principalmente, el cambio progresivo durante el Renacimiento que colocó al ser humano en el centro (antropocentrismo en contraposición al teocentrismo)10 . Con el tiempo, esto desencadenó la secularización (pérdida de poder de la religión), la instalación de monarquías absolutistas, el desarrollo del liberalismo, el individualismo y el ascenso de la clase burguesa10 .<br>
• Tres Momentos en la Conformación del Estado y la Sociedad Civil: El contractualismo distingue tres etapas en la formación del estado y la sociedad civil: el estado de naturaleza (cómo se encuentra el hombre antes de la sociedad), el pacto o contrato (el acuerdo entre humanos para formar la sociedad), y la sociedad civil (la forma de gobierno establecida)10 ....<br>
• Thomas Hobbes: Para Hobbes, el estado de naturaleza es caótico, un estado de guerra de todos contra todos generado por la competencia y la escasez de recursos11 . El hombre es el lobo del hombre12 . El miedo a morir y el instinto de conservación impulsan a los hombres a crear un pacto de sujeción, donde ceden sus derechos de defensa al estado a cambio de seguridad y protección de la propiedad privada12 . Una vez instaurado el pacto, surge la sociedad civil, donde el estado (el Leviatán) tiene el poder de ejercer la violencia para mantener el orden12 . Hobbes consideraba la monarquía absoluta como la mejor forma de gobierno12 .<br>
• John Locke: En contraste con Hobbes, Locke plantea un estado de naturaleza donde los hombres conviven amistosamente, gozando de igualdad natural, perfecta libertad y derechos naturales inspirados por Dios (vida, libertad, propiedad). El problema radica en la falta de un juez o un organismo que aplique las leyes naturales correctamente, lo que puede llevar a conflictos13 . La sociedad civil surge mediante un contrato social con el objetivo principal de conservar el derecho a la propiedad y velar por los derechos de los hombres. El parlamento elabora leyes que garantizan los derechos naturales y el pueblo tiene la soberanía al elegir a sus representantes. El poder político es impersonal y se ejerce a través de las leyes. El estado de guerra solo existe cuando hay ausencia de autoridad civil.<br>
• Jean-Jacques Rousseau: Para Rousseau, el hombre en el estado de naturaleza es un animal público solitario que sigue sus instintos para satisfacer sus necesidades físicas, sin ser bueno ni malo14 . El estado intermedio, entre el estado natural y el civilizado, es el más feliz. La aparición de la división del trabajo y la propiedad privada corrompen al hombre y generan desigualdad14 . El contrato social permite establecer un estado justo que asegura la unión de las personas para formar una sociedad civil donde cada uno conserve la libertad, entendida como la voluntad de decidir y actuar entre todos en beneficio de la voluntad general, respetando los derechos de los demás.]]></description><link>sociología\contractualismo.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/contractualismo.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:36:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Contradicción]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Contradicción: Marx enfatiza las contradicciones inherentes al modo de producción capitalista, como la contradicción entre las fuerzas productivas y las relaciones de producción, que son la base del conflicto social y el motor del cambio histórico.]]></description><link>sociología\contradicción.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Contradicción.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:55:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[división social del trabajo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La división social del trabajo se refiere a la separación de las diferentes actividades productivas y funciones dentro de una sociedad.<br>• Inicialmente, surge de una división sexual "natural" del trabajo y se desarrolla luego por dotes físicas, necesidades y coincidencias.<br>
• Se convierte en una verdadera división cuando se separan el trabajo físico y el intelectual.<br>
• Esta división lleva a la distribución desigual del trabajo y sus productos, siendo la base de la propiedad privada.<br>
• En la sociedad capitalista, implica la separación de los trabajadores de los medios de producción y la necesidad de vender su fuerza de trabajo.<br>
• Los cambios en la división del trabajo modifican la estructura de la comunidad y su organización.<br>
• La división social del trabajo es una de las potencias fundamentales de la historia anterior y puede observarse incluso dentro de la clase dominante como la separación entre trabajo físico e intelectual.<br>Comienza con la separación entre el trabajo industrial y el agrícola y se desarrolla en especializaciones, conlleva a la separación de la sociedad en clases con intereses opuestos.]]></description><link>sociología\división-social-del-trabajo.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/división social del trabajo.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 00:22:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[El paso de la comunidad feudal a las sociedades nacionales]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La transición del feudalismo al capitalismo fue un proceso complejo y multifacético que abarcó transformaciones en la economía, la sociedad, la política, la religión, la ciencia y el arte. La decadencia del sistema feudal, el auge del comercio y la burguesía, la expansión ultramarina, la Reforma Protestante, la centralización del poder monárquico y la revolución científica sentaron las bases para el surgimiento del nuevo modo de producción capitalista.<br>• Modos de producción: Feudalismo y Capitalismo: El video comienza definiendo el feudalismo y el capitalismo como modos de producción, es decir, las formas en las que la sociedad se organiza para obtener y producir los bienes necesarios para su consumo. El feudalismo se basa en la producción agrícola que se desarrolla en el feudo, una tierra propiedad del señor feudal que este entrega a los campesinos, llamados siervos, para que la trabajen. A cambio del uso de la tierra, los siervos debían entregar parte de lo producido al señor feudal, quedándose con el resto para su autoconsumo. Por otro lado, el video explica que el capitalismo reemplazó la importancia de la tierra por el dinero, la fidelidad por las relaciones comerciales y la sociedad estamental por una sociedad de clases organizada según la acumulación de capital.<br>
• Organización social estamental del feudalismo: La sociedad feudal se organizaba en estamentos definidos por la herencia, con muy poca movilidad social. Era difícil cambiar de un estamento a otro. Los lazos de fidelidad entre los distintos actores sociales eran muy importantes. Se distinguían tres estamentos principales: la nobleza, el clero (personas ligadas a la vida religiosa) y el tercer estado. Este último era muy diverso, incluyendo campesinos, burgueses dedicados a actividades comerciales, profesionales y artesanos.<br>
• Organización política del feudalismo: Poder atomizado: En el feudalismo, el poder estaba atomizado, es decir, repartido entre los señores feudales que controlaban, protegían y vigilaban sus propias tierras. No existía un monarca con control sobre un gran territorio. Esta fragmentación del poder generaría conflictos más adelante.<br>
• Resurgimiento de las ciudades y la burguesía: Paralelamente al sistema feudal, surgieron las ciudades medievales o burgos, ubicadas en la periferia de los señoríos. En estos lugares se instalaron comerciantes que inicialmente armaban mercados y ferias de forma esporádica, pero que con el tiempo se establecieron permanentemente. Estos burgueses tenían una lógica diferente a la feudal y comenzaron a traer productos de zonas lejanas para comerciar o abastecer a los artesanos de las ciudades, impulsando el desarrollo del comercio nuevamente. También se reutilizaron los metales preciosos y se volvieron a acuñar monedas para facilitar los intercambios.<br>
• Exploración ultramarina y mercantilismo: El desarrollo del comercio motivó la búsqueda de nuevas rutas comerciales entre Europa y Asia, ya que las rutas terrestres estaban interrumpidas por la presencia musulmana. Esto llevó a la exploración ultramarina, con los portugueses buscando una ruta rodeando África y el reino de Castilla promoviendo el plan de Cristóbal Colón. El descubrimiento de América dio origen al mercantilismo, un sistema económico que consideraba que la acumulación de grandes cantidades de metales preciosos por un estado lo hacía más poderoso. Los países colonizadores, como España y Portugal, buscaron extraer la mayor cantidad de metales preciosos de sus colonias e impusieron monopolios comerciales, obligando a las colonias a comerciar únicamente con la metrópoli.<br>
• La Reforma Protestante: En el ámbito religioso, la Reforma Protestante, iniciada por Martín Lutero, cuestionó prácticas de la Iglesia Católica como la venta de indulgencias (el pago por el perdón de los pecados) y la realización de misas en latín, un idioma que la mayoría no entendía. Lutero planteó la necesidad de traducir la Biblia y la libre interpretación de las escrituras.<br>
• Centralización del poder político: En la dimensión política, comenzó un proceso de centralización de los estados. Esto se vio impulsado por la crisis del siglo XIV tras la Peste Negra, que generó conflictos entre señores feudales por la escasez de mano de obra y tierras. Los monarcas actuaron como mediadores, convocando a los guerreros feudales bajo su mando, dando origen a los primeros ejércitos. Los señores feudales quedaron bajo la protección del monarca, llevando a la aparición de estados centralizados con el monopolio de la fuerza hacia el siglo XV. Surgió la monarquía absoluta, una forma de gobierno que se justificaba en la idea de que Dios designaba al rey para gobernar, evitando cualquier cuestionamiento a su poder.<br>
• Transformaciones en la ciencia y el arte: En este periodo de transición, las ciencias y las artes experimentaron transformaciones significativas. Durante la Revolución Científica, pioneros como Nicolás Copérnico (modelo heliocéntrico), Johannes Kepler, Galileo Galilei (leyes del movimiento y observación astronómica con el telescopio) e Isaac Newton (ley de la gravedad) desarrollaron sus teorías a través de la observación, la experimentación y el cálculo. En el ámbito cultural, el Humanismo puso el foco en el ser humano y buscó recuperar la cultura grecorromana. El Renacimiento retomó saberes arquitectónicos, escultóricos y artísticos de la antigüedad clásica, desarrollando nuevas técnicas y representando el cuerpo humano de forma más fiel.<br>
• Rol fundamental de la burguesía: La burguesía tuvo un rol fundamental en la transición al capitalismo, ya que sus prácticas comerciales comenzaron a chocar con la forma de vida feudal. Esto llevó a que la sociedad feudal comenzara a transformarse, germinando el inicio del capitalismo. El capitalismo reemplazó la importancia de la tierra por el dinero, la fidelidad por las relaciones comerciales y la sociedad estamental por una sociedad de clases basada en la acumulación de capital.<br>El mercader como figura de bajo prestigio social pero indispensable económicamente: Inicialmente, el mercader era un personaje con escaso reconocimiento y bajo prestigio social, a pesar de desempeñar una actividad indispensable para la sociedad1 . Su trabajo implicaba continuos viajes por tierra y mar, exponiéndose a peligros como saqueos y al contacto con pueblos extranjeros1 . Además, la constante reinversión de recursos requería gran sagacidad, con el riesgo permanente de acciones ruinosas.<br>• La ética y las prácticas comerciales de los mercaderes: Para tener éxito, los mercaderes debían realizar contratos lícitos para obtener una buena reputación y evitar ser tachados de usureros1 . La Iglesia interpretaba oficialmente la búsqueda del beneficio económico como algo inevitablemente pecaminoso1 . Sin embargo, la propia Iglesia necesitaba los servicios de los mercaderes, especialmente los venecianos que tenían el monopolio del incienso. La ambición impulsaba a los mercaderes a ascender socialmente.<br>
• El creciente protagonismo económico y político de los mercaderes en las ciudades: Con el tiempo, los mercaderes fueron asumiendo un importante papel económico dentro de la ciudad, llegando a adquirir un protagonismo político de primer orden1 . Su amplio radio de acción les permitía incluso negociar con comerciantes musulmanes, considerados enemigos en el mundo cristiano medieval.<br>
• La movilidad social y las aspiraciones de los mercaderes enriquecidos: Los mercaderes más ricos buscaban ascender socialmente, colándose entre la alta aristocracia o comprando nobleza de categoría inferior1 . La propiedad inmobiliaria y la adquisición de un despacho eran medios frecuentes para este ascenso1 . También recurrían a matrimonios ventajosos para intentar adquirir títulos nobiliarios, intercambiando riqueza por prestigio.<br>
• La introducción de un nuevo concepto de tiempo: El mercader introdujo un ritmo nuevo, diferente al de la Iglesia, una medida del tiempo exacta y ponderable, alejada del ritmo sagrado del calendario eclesiástico1 . Este nuevo concepto de tiempo servía para organizar el trabajo y las relaciones profesionales de manera óptima y tuvo aplicaciones concretas en la innovación tecnológica, como los relojes mecánicos1 . La vida del hombre medieval comenzó a girar más en torno a sí mismo, liberándose de las referencias a lo divino, y las aspiraciones y ambiciones personales adquirieron mayor importancia1 .<br>
• Las cofradías como formas de asociación: Las cofradías agrupaban a personas unidas por un oficio común y tenían funciones de asistencia mutua, defensa de intereses y contrataciones en negocios públicos1 . Su red de contactos les permitía obtener privilegios en situaciones de urgencia1 . Para ser admitido en una cofradía, se requería una iniciación ritual y el juramento de anteponer el interés del grupo al propio1 . A cambio, se obtenía apoyo incondicional y la posibilidad de aprendizaje comunitario1 .<br>
• La consolidación de una clase pudiente urbana: Entre los siglos XI y XIV, la población ciudadana enriquecida por el comercio se consolidó como una clase pudiente, un poder nuevo, público y partidario de los intereses del pueblo1 . Esta clase se basaba en las estructuras corporativas y en la reciente mentalidad empresarial fomentada por el aumento de los intercambios comerciales1 . El mercader enriquecido adoptaba símbolos externos propios de las clases nobles tradicionales1 .<br>
• El surgimiento de los ayuntamientos y la autonomía urbana: La puesta en marcha de la actividad municipal y los ayuntamientos fueron fruto de una exigencia de autonomía de las ciudades, representando el intento de autogobierno y su desvinculación de la tutela de obispos y del poder lejano de reyes y señores feudales1 . Las ciudades establecieron formas de representación concretas dentro de la burguesía urbana para definir su propia política y desarrollar su poder de decisión1 . Algunas llegaron a autoproclamarse municipios libres1 .<br>
• Las corporaciones o hermandades (gremios): El nacimiento de sistemas de asociacionismo, como las corporaciones o hermandades (también llamadas guilds o gremios), fue un fenómeno importante1 . Su importancia iba más allá de la disciplina productiva y la garantía de calidad del producto, ya que ejercían una fuerte influencia en la gestión municipal1 . En muchos casos, los priores de las artes (como se llamaban en Florencia) tomaban las riendas del gobierno1 . Las clases pudientes de la ciudad expandieron progresivamente su influencia al territorio circundante1 .<br>
• La organización del trabajo artesanal: Las tiendas de los artesanos se convirtieron en una extensión de sus viviendas, y los artesanos especializados se agrupaban en barrios que tomaban el nombre de su oficio1 . En el sistema de trabajo artesanal, se requería un largo aprendizaje bajo la supervisión de un maestro, asistido por aprendices1 . La producción artesanal era limitada pero de gran calidad, controlada por comités que no toleraban falsificaciones.<br>• El Período Histórico de la Edad Media y su Final: La Edad Media es definida como el período comprendido entre el siglo V y el siglo XV de la civilización occidental. Si bien su inicio se suele situar en el año 476 con la caída del Imperio Romano de Occidente, el final se debate entre 1492 (descubrimiento de América) y 1453 (caída de Constantinopla). La fecha de 1453 coincide además con la invención de la imprenta por Gutenberg y el fin de la Guerra de los Cien Años, que en realidad duró 116 años entre Francia e Inglaterra.<br>
• La Transición al Feudalismo y sus Características: En la Edad Media se produjo una sustitución del modo de producción esclavista por la servidumbre feudal. Este sistema se caracterizó por una dispersión del poder tras la descomposición de las estructuras centralizadas del Imperio Romano. El feudalismo, que alcanzó su madurez en el siglo XI y su apogeo en los siglos XII y XIII, se basaba en lazos y obligaciones, generalmente militares, entre un hombre libre (el vasallo) y otro de mayor rango (el señor). El vasallo juraba fidelidad y se comprometía a auxilio militar y consejo político ("auxilium et consilium"), recibiendo a cambio un beneficio, habitualmente el control y jurisdicción sobre la tierra y la población de su feudo o señorío, proceso conocido como vasallaje. Esta relación se formalizaba mediante ceremonias de homenaje e investidura. Se estableció una red piramidal de relaciones vasalláticas, donde un vasallo podía tener a su vez otros vasallos bajo su protección.<br>
• La Fragmentación del Poder y la Importancia de la Tierra: Tras la desintegración del Imperio Carolingio, la debilidad de los reyes se hizo evidente, viéndose obligados a ceder autoridad a condes y marqueses a cambio de apoyo, entregándoles tierras o feudos. La inseguridad general causada por invasiones también llevó a los reyes a encomendar a los nobles la defensa de sus territorios, dando origen a la figura del caballero. En los feudos, el señor acaparaba funciones propias del estado, como legislar, imponer impuestos y administrar justicia. La tierra adquirió una enorme importancia económica debido a la disminución del comercio y la circulación monetaria, convirtiendo la agricultura en la base de una economía de autoconsumo. La vida rural predominó sobre la urbana.<br>
• El Mestizaje Cultural y el Rol del Cristianismo y el Islam: En lo ideológico y cultural, se produjo un mestizaje de la cultura clásica con las culturas monoteístas cristiana e islámica, cada una en su espacio. En Europa occidental, pueblos germanos adoptaron el derecho romano y el cristianismo como religión oficial, fusionando estos elementos con su propia cultura. Desde Constantinopla, capital del Imperio Romano de Oriente (Bizantino), se cristianizaron pueblos eslavos. En Oriente, en el año 620 surgió en La Meca la figura de Mahoma, fundador del Islam, que se expandió rápidamente por la Península Arábiga y posteriormente por un vasto territorio desde la Península Ibérica hasta la India. La presencia musulmana en el Mediterráneo obligó al cierre de Europa occidental sobre sí misma durante varios siglos. No obstante, el retroceso musulmán en Europa comenzó en el año 732 con la batalla de Poitiers liderada por Carlos Martel.<br>
• El Imperio Carolingio: El nieto de Carlos Martel, Carlomagno, expandió los reinos francos hasta formar el Imperio Carolingio, incorporando gran parte de Europa occidental y central. Fue coronado "Imperator Augustus" por el Papa León III en el año 800. Sin embargo, tras su muerte, el imperio se dividió entre sus nietos, y posteriormente surgió el Sacro Imperio Romano Germánico en el año 962 con la coronación del rey alemán Otón I.<br>
• El Resurgimiento Urbano y la Burguesía: Con el tiempo, alrededor de los castillos ("burgos") se desarrollaron poblaciones que también recibieron el nombre de "burgo", dando origen a las grandes ciudades medievales. A los habitantes de estas ciudades se les llamó "burgueses", marcando el nacimiento de este término. Estos centros urbanos se convirtieron en lugares de intercambio donde los campesinos vendían sus excedentes y compraban productos artesanales. Surgieron barrios de artesanos y mercaderes que se agruparon en gremios. En estas ciudades nacieron el estilo gótico y las universidades, como las de Bolonia, Oxford, Cambridge, Salamanca o París, donde se estudiaban las siete artes liberales y disciplinas especializadas.<br>
• La Cultura y el Conocimiento en la Edad Media: Contrario a la idea de una "época oscura", la Edad Media presenció importantes desarrollos culturales. En las universidades se aprendían el trivium (gramática, lógica y retórica) y el quadrivium (geometría, astronomía, aritmética y música). La filosofía dominante era la de Aristóteles, llegada a través de centros de enseñanza árabes, y la escolástica buscó sistematizar la concepción cristiana del mundo en términos aristotélicos, siendo santo Tomás de Aquino su representante más célebre. Los monasterios también jugaron un papel crucial como centros de espiritualidad, cultura y conservación de manuscritos antiguos. Aunque la mayoría de la población era analfabeta, los juglares y trovadores divulgaban oralmente hazañas épicas y poesía, incluyendo temas de "amor cortés".<br>
• La Sociedad Feudal y su Estructura Jerárquica: La sociedad medieval era profundamente estática, con escasa movilidad social. La pirámide social tenía en la cima al emperador o los reyes. Por debajo, se distinguían la nobleza (alta nobleza como duques, marqueses y condes, y baja nobleza como barones y caballeros) y el clero (alto clero de origen noble y bajo clero de familias campesinas y artesanas), constituyendo una jerarquía paralela. En la base se encontraba el campesinado, que representaba el 90% de la población. Dentro del campesinado, los siervos eran los que tenían menos derechos, como no poder abandonar el feudo, aunque jurídicamente eran hombres libres y no podían ser vendidos separadamente de la tierra que trabajaban. La religión ofrecía una explicación y compensación a las injusticias de esta jerarquía terrenal, prometiendo ventajas en la vida después de la muerte.]]></description><link>sociología\el-paso-de-la-comunidad-feudal-a-las-sociedades-nacionales.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/El paso de la comunidad feudal a las sociedades nacionales.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:21:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[El ser social determina la conciencia]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El ser social determina la conciencia: Esta tesis central de Marx establece que la conciencia de los individuos está determinada por sus condiciones sociales y materiales de existencia, y no al revés.]]></description><link>sociología\el-ser-social-determina-la-conciencia.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/El ser social determina la conciencia.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:55:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Emile Durkheim]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Emile Durkheim (1858-1917)<br>
Su obra se caracteriza por un enfoque en la naturaleza social de los fenómenos, la importancia de las estructuras sociales y las normas en la explicación del comportamiento humano, y una metodología rigurosa para el estudio de los hechos sociales.<br>• El <a data-href="suicidio" href="sociología\suicidio.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">suicidio</a> como hecho social<br>
• La <a data-href="anomia" href="sociología\anomia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">anomia</a><br>
• Las reglas relativas a la constitución de los tipos sociales: En su metodología, Durkheim establece reglas para la constitución de los tipos sociales, indicando que la definición de lo normal y lo anormal implica la constitución de especies sociales. Este concepto se presenta como intermedio entre el género único y la variedad de sus particulares3 . La imposibilidad de definir conduce a la imposibilidad de llegar al fin de este medio. Instituir la clasificación así construida es el principio aplicable: distinguir las sociedades según su grado de composición3 . La definición de la sociedad simple es la horda, el ejemplo de algunas de las formas que agrupa; con ella, la sociedad simple y las sociedades compuestas3 . Es necesario distinguir variedades en el interior de las especies así constituidas, según que los sectores que componen se puedan mezclar o no3 . Finalmente, se debe indicar lo que precede demuestra que hay especies sociales. Diferencias de la naturaleza de la especie en biología y en sociología.<br>
• Reglas relativas a la explicación de los hechos sociales: Durkheim subraya la necesidad de buscar las causas eficientes de los hechos sociales en los hechos sociales, y no en estados de conciencia individuales3 . La causa determinante de un hecho social debe buscarse entre los hechos sociales antecedentes, y no entre los estados de la conciencia individual4 . Por tanto, la primera preocupación del sociólogo debe ser definir las cosas de las que se ocupa, para que él y otros sepan bien de qué se trata1 . No sólo es importante definir el significado, sino también señalar los caracteres y las necesidades del discurso, sino que, como la clasificación de los problemas no procede de un análisis metódico y se hace más que traducir las impresiones confusas de la muchedumbre, incurre con frecuencia en categorizar de hechos diferentes, agrupan indistintamente, bajo un término genérico, o modalidades de la misma naturaleza son designadas con nombres diferentes1 .<br>
• La variación concomitante como método de prueba: Durkheim menciona que, si se comparan series de hechos sociales que presenten una variación continua y se comprueba que dos fenómenos varían siempre al unísono, se puede concluir que uno depende del otro4 . Este método de las variaciones concomitantes es presentado como un instrumento de prueba de las relaciones causales en sociología4 .<br>
• La influencia de las instituciones: Durkheim destaca cómo las instituciones modernas difieren de todas las formas anteriores de orden social por su dinamismo, el grado en que desestabilizan los usos y costumbres tradicionales y su impacto general5 . Los cambios provocados por las instituciones modernas se entretejen directamente con la vida individual y con el yo.<br>
• La moral y el orden social: Durkheim analiza la moral de la solidaridad del trabajo, la cual considera que constituye un lazo represivo en sí mismo; nos demanda a cada acto una cierta manera de reaccionar característica y, en consecuencia, es preventiva, en parte, de la crisis, en parte, consistente en qué consiste el carácter delictivo.]]></description><link>sociología\emile-durkheim.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Emile Durkheim.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:49:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Fuerzas productivas]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Fuerzas productivas: Se refieren a la capacidad de una sociedad para producir, incluyendo los medios de producción (herramientas, maquinaria, tierra) y la fuerza de trabajo humana, así como el conocimiento y las destrezas socialmente adquiridas. El desarrollo de las fuerzas productivas es un motor clave del cambio histórico.]]></description><link>sociología\fuerzas-productivas.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Fuerzas productivas.md</guid><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 22:46:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Historicidad de las categorías]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Historicidad de las categorías: Marx subraya que las categorías de análisis social y económico no son universales ni atemporales, sino que tienen una validez histórica específica y deben ser entendidas en su génesis y desarrollo.]]></description><link>sociología\historicidad-de-las-categorías.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Historicidad de las categorías.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:53:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Ideología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Ideología: Marx entiende la ideología como el conjunto de ideas dominantes en una época, que generalmente reflejan los intereses de la clase dominante. Estas ideas pueden presentar una visión invertida de la realidad.]]></description><link>sociología\ideología.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Ideología.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:51:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Iluminismo]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>El Iluminismo fue un movimiento intelectual del siglo XVIII que exaltó la razón y el progreso como las principales vías para comprender el mundo social. Los pensadores de la <a data-href="Ilustración" href="sociología\ilustración.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Ilustración</a> adoptaron el modelo de las ciencias naturales, buscando leyes universales y una ciencia objetiva. En este período, se creía en un universo gobernado por leyes naturales, donde la ciencia ofrecía la única posibilidad de conocimiento verdadero, relegando a Dios como respuesta a todas las preguntas. La sociedad se ubicó en el centro como principio de la moral, surgiendo la moral cívica y la idea del contrato social. Filósofos como John Locke fueron parte de este movimiento. Se considera que el proyecto de la Modernidad es el de la Ilustración, buscando un arte autónomo separado de la religión y creyendo que la acumulación de conocimiento científico y cultural enriquecería la vida y llevaría a una organización racional de la sociedad.]]></description><link>sociología\iluminismo.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Iluminismo.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:38:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Ilustración]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>• La Revolución Científica como Precursora de la Ilustración: La fuente señala que para entender la Ilustración, primero es necesario hablar brevemente sobre la Revolución Científica1 . Este periodo, que se extendió desde el siglo XVI hasta el siglo XVIII, se caracterizó por un cambio radical en la forma de comprender el mundo, donde los científicos comenzaron a cuestionar las teorías tradicionales y a buscar pruebas empíricas para respaldar sus ideas1 . Figuras clave de este periodo incluyen a Galileo Galilei, conocido como el padre de la ciencia moderna, quien confirmó la teoría heliocéntrica1 ; Johannes Kepler, padre de la astrofísica, quien formuló las leyes del movimiento planetario1 ; e Isaac Newton, quien desarrolló la ley de gravitación universal2 . Filósofos y científicos como Francis Bacon, padre del empirismo, quien defendió la importancia del método científico y la observación empírica2 , y René Descartes, padre del racionalismo, quien sostuvo que el conocimiento se basa en la razón2 , también fueron fundamentales. La Revolución Científica sentó las bases para la Ilustración al promover una forma de pensar basada en la evidencia y la razón.<br>
• Énfasis en la Razón y la Ciencia: La Ilustración, un movimiento cultural y filosófico del siglo XVIII en Europa, se caracterizó por un fuerte énfasis en la razón y la ciencia como formas de entender el mundo3 . Los ilustrados creían que la razón era la principal herramienta para buscar la verdad y abogaban por el uso de la lógica y la observación empírica4 . Valoraban la ciencia como una forma de conocer el mundo, promoviendo su desarrollo y aplicaciones para resolver problemas sociales y mejorar la calidad de vida4 . Este enfoque racional y científico se oponía a la autoridad tradicional de la iglesia y la monarquía.<br>
• Defensa de la Tolerancia: Los ilustrados defendían la tolerancia religiosa y política, abogando por el respeto a las diferencias entre las personas4 . Creían que la sociedad se fortalecía al permitir la diversidad de opiniones y promover la armonía4 . Esta idea de tolerancia fue una respuesta a las guerras religiosas y políticas que habían azotado Europa3 . Voltaire, por ejemplo, fue un escritor francés destacado por su defensa de la libertad de expresión y la tolerancia religiosa.<br>
• Promoción de la Libertad Individual: La Ilustración promovió la libertad individual, abogando por la limitación del poder del estado y la iglesia4 . Los ilustrados creían que cada persona tenía derechos innatos que el estado debía proteger y garantizar4 . Jean-Jacques Rousseau, filósofo francés, desarrolló la teoría del contrato social y abogó por la participación popular en la toma de decisiones políticas.<br>
• Idea de Igualdad: Los ilustrados abogaban por la igualdad de oportunidades y la eliminación de la discriminación4 . Creían que todas las personas eran iguales en dignidad y valor y debían tener acceso a las mismas oportunidades.<br>
• Figuras Clave de la Ilustración y sus Aportes: Varias figuras destacadas impulsaron las ideas de la Ilustración. Además de Voltaire y Rousseau:<br>
◦ Immanuel Kant, filósofo alemán, desarrolló la teoría del deber moral y enfatizó la importancia de la razón en la ética3 .<br>
◦ Montesquieu, filósofo francés, propuso la teoría de la separación de poderes para limitar el poder del estado3 .<br>
◦ Adam Smith, filósofo y economista escocés, desarrolló la teoría del Libre Mercado3 .<br>
• Sus ideas sobre la libertad, la igualdad y la participación política tuvieron un gran impacto en la sociedad de la época y sentaron las bases del pensamiento liberal moderno3 .<br>
• Resultados e Impacto de la Ilustración: La Ilustración generó un cambio radical en la forma en que la sociedad entendía y se organizaba4 . Uno de los resultados más importantes fue la Revolución Francesa de 1789, que puso fin a la monarquía absolutista en Francia y estableció los principios de libertad, igualdad y fraternidad4 . Otro resultado crucial fue la formación de los estados modernos, basados en el principio de la soberanía popular y la separación de poderes, con el objetivo de proteger los derechos y garantizar el bienestar de las personas4 . En resumen, la Ilustración fue un periodo fundamental que sentó las bases del pensamiento moderno y dio lugar a la formación de los estados modernos.]]></description><link>sociología\ilustración.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Ilustración.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:39:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Infraestructura]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La infraestructura es la base económica de la sociedad, compuesta por las fuerzas productivas y las relaciones de producción.<br>La infraestructura es el modo en que una sociedad produce y reproduce los medios necesarios para su subsistencia. Incluye la tecnología de la producción y el transporte, así como la división del trabajo y la distribución de los productos, lo que a su vez determina la división en clases sociales.<br>La infraestructura se refiere a la base económica de la sociedad. Está constituida por el conjunto de las relaciones de producción que los hombres establecen de manera necesaria e independiente de su voluntad en el proceso de producción material. Estas relaciones de producción corresponden a una determinada fase de desarrollo de las fuerzas productivas materiales. Las fuerzas productivas incluyen los medios de producción (instrumentos de trabajo, materias primas, etc.) y la fuerza de trabajo (la capacidad física e intelectual de los individuos para trabajar).<br>La infraestructura económica condiciona el proceso de la vida social, política y espiritual en general. No es la conciencia del hombre la que determina su ser, sino, por el contrario, el ser social (determinado por las relaciones de producción) lo que determina su conciencia. Las ideas dominantes en cada época son la expresión ideal de las relaciones materiales dominantes, es decir, las ideas de la clase que ejerce el poder material dominante.<br>La infraestructura condiciona, en última instancia, la <a data-tooltip-position="top" aria-label="Superestructura" data-href="Superestructura" href="sociología\superestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">superestructura</a>. Sin embargo, existe una interacción entre ambas.]]></description><link>sociología\infraestructura.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Infraestructura.md</guid><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 13:16:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Karl Marx]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>1818-1883<br>• <a data-href="Concepción materialista de la historia" href="sociología\concepción-materialista-de-la-historia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Concepción materialista de la historia</a><br>
• <a data-href="Fuerzas productivas" href="sociología\fuerzas-productivas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fuerzas productivas</a><br>
• <a data-href="Relaciones de producción" href="sociología\relaciones-de-producción.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Relaciones de producción</a><br>
• <a data-tooltip-position="top" aria-label="Infraestructura" data-href="Infraestructura" href="sociología\infraestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estructura económica</a> (base) y <a data-href="Superestructura" href="sociología\superestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Superestructura</a>: Marx concibe la sociedad con una base económica, constituida por las relaciones de producción, sobre la cual se levanta una superestructura jurídica y política a la que corresponden determinadas formas de conciencia social (ideología, religión, moral). La base económica condiciona la superestructura.<br>
• <a data-href="Lucha de clases" href="sociología\lucha-de-clases.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Lucha de clases</a><br>
• <a data-href="División social del trabajo" href="sociología\división-social-del-trabajo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">División social del trabajo</a><br>
• <a data-tooltip-position="top" aria-label="alienación" data-href="alienación" href="sociología\alienación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Alienación</a> (enajenación)<br>
• <a data-href="Capital" href="sociología\capital.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Capital</a><br>
• <a data-href="Trabajo asalariado" href="sociología\trabajo-asalariado.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Trabajo asalariado</a><br>
• <a data-href="Mercancía" href="sociología\mercancía.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mercancía</a><br>
• <a data-href="Valor de cambio" href="sociología\valor-de-cambio.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Valor de cambio</a><br>
• <a data-href="Ideología" href="sociología\ideología.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Ideología</a><br>
• <a data-href="Revolución" href="sociología\revolución.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Revolución</a>:<br>
• <a data-href="Praxis" href="sociología\praxis.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Praxis</a><br>
• <a data-href="Historicidad de las categorías" href="sociología\historicidad-de-las-categorías.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Historicidad de las categorías</a><br>
• <a data-href="Método dialéctico" href="sociología\método-dialéctico.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Método dialéctico</a><br>
• <a data-href="Reproducción" href="sociología\reproducción.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Reproducción</a><br>
• <a data-href="El ser social determina la conciencia" href="sociología\el-ser-social-determina-la-conciencia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">El ser social determina la conciencia</a><br>
• <a data-href="Contradicción" href="sociología\contradicción.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Contradicción</a>]]></description><link>sociología\karl-marx.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Karl Marx.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:58:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[la sociedad como totalidad conflictiva]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Marx reconstruye la sociedad como una totalidad conflictiva al postular que las condiciones materiales de existencia, y particularmente el modo de producción, son la base de las relaciones sociales. Estas relaciones, en la sociedad clasista, son inherentemente antagónicas y generan conflictos que son el motor del cambio histórico.<br>Karl Marx concibe la reconstrucción de la sociedad como una totalidad inherentemente conflictiva al marcar un punto de inflexión en la teoría social, desplazando las teorías del orden hacia la instalación del conflicto como motor del cambio social . Esta perspectiva se fundamenta en su concepción materialista de la historia.<br>Según esta concepción, para Marx, la clave para analizar la sociedad reside en las relaciones materiales de vida. Estas relaciones, que surgen de la producción social de la vida, son necesarias e independientes de la voluntad de los individuos. En el desarrollo de la producción, los hombres contraen relaciones de producción que se corresponden con una determinada fase de desarrollo de sus fuerzas productivas materiales. El conjunto de estas relaciones de producción forma la estructura económica de la sociedad, que constituye la base real sobre la que se levanta la superestructura jurídica y política, a la cual corresponden determinadas formas de conciencia social. El modo de producción de la vida material condiciona el proceso de la vida social, política y espiritual en general. No es la conciencia del hombre la que determina su ser, sino, por el contrario, el ser social lo que determina su conciencia.<br>Marx observa que, en la sociedad burguesa, estas relaciones materiales dan origen a la división social del trabajo y a la emergencia de clases sociales antagónicas, como la burguesía y el proletariado. Estas clases están obligadas a establecer relaciones recíprocas, contrapuestas y enajenadas. Las categorías de análisis de Marx, como el capital, el trabajo asalariado y la propiedad, reposan sobre esta concepción de las clases sociales como antagónicas.<br>El conflicto se manifiesta en la contradicción entre las fuerzas productivas materiales y las relaciones de producción existentes. En un determinado punto de su desarrollo, las fuerzas productivas chocan con las relaciones de producción, que se convierten en trabas para su avance, abriéndose así una época de revolución social. El cambio en la base económica revoluciona, más o menos rápidamente, toda la inmensa superestructura.<br>Además, Marx analiza el fenómeno de la <a data-href="alienación" href="sociología\alienación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">alienación</a> como inherente a las relaciones sociales de producción en un sistema socio-histórico específico, como el capitalismo. Esta alienación se deriva de la separación de los hombres respecto de los medios de producción y subsistencia, obligándolos a vender su fuerza de trabajo al capitalista, transformando las relaciones entre personas en relaciones instrumentales basadas en intereses antagónicos y condiciones de vida opuestas. En la sociedad capitalista, el hombre se encuentra alienado de su propia actividad, del producto de su trabajo, de su ser genérico y de los otros hombres.]]></description><link>sociología\la-sociedad-como-totalidad-conflictiva.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/la sociedad como totalidad conflictiva.md</guid><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 22:43:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Lucha de clases]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Lucha de clases: Para Marx, la historia de todas las sociedades que han existido es la historia de la lucha de clases. En la sociedad capitalista, la lucha principal se da entre la burguesía (dueña de los medios de producción) y el proletariado (la clase trabajadora que vende su fuerza de trabajo). Las clases sociales son consideradas antagónicas, obligadas a establecer relaciones recíprocas, contrapuestas y enajenadas.]]></description><link>sociología\lucha-de-clases.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Lucha de clases.md</guid><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 23:02:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Mercancía]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Mercancía: En la sociedad capitalista, la producción está predominantemente orientada a la producción de mercancías, es decir, productos creados para el intercambio en el mercado. La generalización de la producción de mercancías se asocia a la difusión de la alienación.]]></description><link>sociología\mercancía.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Mercancía.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:50:51 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Método dialéctico]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Método dialéctico: Marx adopta la dialéctica de Hegel, pero la invierte desde una perspectiva materialista. Concibe la realidad como un conjunto de relaciones dialécticas en constante movimiento y transformación, impulsado por las contradicciones internas. Su método implica ascender de lo abstracto a lo concreto en el pensamiento para comprender la complejidad de los fenómenos sociales.]]></description><link>sociología\método-dialéctico.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Método dialéctico.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:53:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Praxis]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Praxis: Marx postula la necesidad de una praxis socio-política revolucionaria para transformar la realidad y lograr la coincidencia entre los hechos y la razón en el plano social y político. La praxis es entendida como acción crítica y dirigida.]]></description><link>sociología\praxis.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Praxis.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:52:44 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Qué es la sociología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>• Surgimiento de la sociología en un contexto de cambios profundos: El video destaca que el siglo XVII marcó el inicio de una nueva era histórica caracterizada por cambios de todo orden, lo que propició el desarrollo de nuevas ideologías y enfoques, así como el surgimiento de la ciencia moderna y, bajo su influencia, de disciplinas sociales como la sociología1 .<br>
• Factores sociales e intelectuales que posibilitaron el desarrollo de la sociología:<br>
◦ En el plano de las ideas, se produjo una apertura de las mentes a nuevas posibilidades y concepciones sobre el hombre, la naturaleza y el estado, abarcando el Renacimiento, la Ilustración y el inicio del pensamiento científico1 .<br>
◦ En el plano político, el surgimiento del Estado moderno con Maquiavelo introdujo una nueva comprensión de la política como un conocimiento autónomo de la moral religiosa1 . La Revolución Liberal en Inglaterra y la Revolución Francesa consolidaron una nueva época signada por la razón, los derechos humanos y el pensamiento científico y secular1 .<br>
◦ En el plano económico, la economía emergió como ciencia, buscando nuevas formas de organización y técnicas de trabajo para obtener más bienes de la naturaleza, introduciendo los conceptos de capital y salario que transformaron las relaciones de producción1 . La Revolución Industrial impulsó una transformación radical del orden social, generando un nuevo clima social al trasladar millones de personas del campo a los centros urbanos donde crecían las fábricas1 .<br>
• El impacto de la Revolución Industrial y la "cuestión social": La Revolución Industrial generó una transformación radical del orden social, con millones de personas migrando a ciudades industriales y enfrentando penosas condiciones de vida y trabajo (largas jornadas, explotación infantil y femenina, falta de higiene y seguridad laboral)1 . Esta situación dio lugar a la "cuestión social", que se convirtió en un foco de atención prioritario para diversos pensadores, desde socialistas hasta figuras religiosas como el Papa León XIII, quienes denunciaron las consecuencias negativas del nuevo orden económico y la falta de un contexto social estable1 .<br>
• El nacimiento del término "sociología" y la búsqueda de un estudio científico de lo social: Ante la crisis social, varios pensadores se enfocaron en el estudio de lo social. En este contexto, Augusto Comte propuso en 1839 llamar a la nueva ciencia "sociología", combinando las raíces latinas "socius" (socio, sociedad) y "logos" (estudio, tratado), como un recordatorio de las raíces de la civilización moderna1 . Aunque la aceptación del término fue gradual, este fue un paso fundamental para el establecimiento de la sociología1 . La sociología surgió en un proceso de especialización progresiva de los saberes en sociedades cada vez más complejas, buscando comprender las relaciones sociales más allá de lo económico y lo político1 .<br>
• La sociología como aplicación del método científico al estudio de la realidad social: El surgimiento de la sociología fue impulsado por la conciencia de los problemas sociales derivados de la Revolución Industrial1 . Se hizo necesario estudiar los procesos de estructuración y desestructuración social con un espíritu secular y científico, buscando objetividad, rigor y método1 . En esencia, la sociología se define como la aplicación de los enfoques del método científico al estudio de la realidad social humana1 . Antes del desarrollo del método científico, los fenómenos sociales se abordaban de manera fragmentada y con enfoques principalmente reflexivos1 .<br>
• Precursores de la sociología: Antes de que se acuñara el término "sociología", varios autores ya habían prestado atención a diversas formas de organización social, costumbres, conflictos y grupos sociales1 . Se mencionan ejemplos en los escritos de Aristóteles, Heródoto, Ibn Jaldún, Hobbes, Spinoza, Leibniz, Comte (Montesquieu), los fisiócratas y economistas como Ferguson y Adam Smith1 . Sin embargo, a estas aproximaciones les faltaba una sistemática propia y los enfoques característicos del método científico1 . El desarrollo previo de la ciencia moderna fue crucial para el surgimiento de la sociología, como lo demuestra el hecho de que pensadores como Saint-Simon y Augusto Comte inicialmente se refirieron a la nueva ciencia como "física social"1 .<br>• El surgimiento de la sociología como campo disciplinar en el siglo XIX en Europa: La sociología comenzó a definirse como un campo de estudio específico durante el siglo XIX en Europa1 . Su origen se sitúa principalmente en la Europa continental y fundamentalmente en Francia1 . En sus inicios, surgió de manera paradójica en confrontación con el pensamiento liberal francés y contra la teología medieval1 .<br>
• El objeto de estudio de la sociología: los procesos y las relaciones sociales: El objeto de análisis de la sociología son los procesos sociales, sus transformaciones y distintos fenómenos1 . De manera más específica, la sociología se ocupa de las relaciones sociales1 .... Estas relaciones pueden manifestarse de diversas formas, desde interacciones cotidianas entre dos personas hasta instituciones más complejas1 . El campo de estudio abarca una amplia gama de fenómenos, incluyendo creaciones culturales, creencias, relaciones económicas e instituciones, así como análisis de sistemas amplios como el financiero o hechos acotados como las relaciones vecinales1 .... La sociología busca comprender estas relaciones sociales, los procesos sociales complejos y las instituciones que conforman las sociedades, así como las diferencias entre distintas sociedades y cómo estas se construyen históricamente2 .<br>
• La influencia de la ciencia natural y la búsqueda de un estudio científico de lo social: Los primeros pensadores de la sociología buscaron construir un objeto de análisis de lo social fundamentado en la aplicación de los modelos de la exitosa ciencia natural al campo de la ciencia social1 . Augusto Comte, hacia 1830, fue quien por primera vez habló de la sociología como una ciencia capaz de estudiar con rigurosidad y con una metodología similar a la de las ciencias naturales los fenómenos de la sociedad2 . Durante mucho tiempo, se supuso que la sociología se convertiría en una ciencia al lograr construir y aplicar métodos similares a los de las ciencias naturales3 .<br>
• La sociología como parte de las ciencias sociales y su diálogo interdisciplinario: La sociología se inscribe dentro del ámbito mayor de las ciencias sociales y, por lo tanto, necesita tener conocimiento de historia, filosofía, antropología, economía, entre otras disciplinas1 . No se considera una ciencia específica, sino una forma de entrada al espacio más amplio de las ciencias sociales2 . La amplitud de las dimensiones que aborda exige un diálogo constante con otras disciplinas como la psicología, la antropología, la historia, la economía y las ciencias de la comunicación2 .<br>
• Los autores clásicos y fundantes de la sociología: Carl Marx, Durkheim y Max Weber son considerados autores clásicos y fundantes de los paradigmas más importantes de la sociología2 .... Sus obras establecen una vinculación entre teoría e investigación que las mantiene relevantes en la actualidad2 . Otra gran corriente fundante es el marxismo, que surgió hacia 1848-1845 y realizó importantes aportes al pensamiento social, siendo un pensamiento abarcador que no se limitaba a una sola disciplina3 . Émile Durkheim significó un avance al consolidar aspectos de la sociología y permitir el registro empírico de los hechos sociales2 .<br>
• La importancia de la investigación empírica y las metodologías diversas: Para conocer los fenómenos sociales, es necesario llevar a cabo distintas investigaciones empíricas con métodos apropiados3 . Existen diversos métodos y técnicas de investigación a disposición del sociólogo, como las encuestas, las estadísticas, las observaciones etnográficas y las historias de vida3 . Si bien inicialmente se buscó replicar los métodos de las ciencias naturales, se reconoce que las ciencias sociales se ocupan de sujetos que otorgan sentido a sus actividades, lo que exige la construcción de otros métodos para abordarlos3 .<br>
• La tensión entre objetividad y subjetividad/valores en la investigación social: Una de las dificultades en la investigación social es la conexión de los fenómenos con contextos más amplios4 . Además, el análisis de lo social está ligado a condiciones subjetivas del propio investigador y puede estar teñido de elementos ideológicos4 . Max Weber planteó la distinción entre el científico y el político y la necesidad de la neutralidad valorativa por parte del científico al analizar los materiales4 .... Sin embargo, esta idea de neutralidad ha sido replanteada, reconociendo que la objetividad aparece más como una meta que como un resultado inmediato5 . Weber mismo, a pesar de proclamar la objetividad, era un hombre comprometido con la política de su época6 . Pierre Bourdieu señala que la sociología es una ciencia que incomoda porque revela cosas ocultas, desafiando el sentido común y las convenciones sociales que tienen aceptación cultural e institucional6 .<br>
• La necesidad de la producción de teoría social: Además de realizar investigaciones empíricas, es necesaria la producción de teoría social para poder explicar completamente los fenómenos4 . Los pensadores clásicos no se limitaron a aspectos puntuales, sino que vincularon los fenómenos con supuestos más generales para desarrollar teorías abarcadoras4 . La sociología busca construir un pensamiento sistemático en torno a objetos teóricos susceptibles de ser puestos a prueba5 .<br>
• El desarrollo de la sociología en Argentina: La primera cátedra de sociología en la Universidad de Buenos Aires se creó a principios del siglo XX7 . El pensamiento positivista tuvo una gran influencia en la Argentina de principios del siglo XX, y la sociología inicialmente formó parte de la facultad de derecho7 . Intelectuales como José Ingenieros y Ezequiel Martínez Estrada cultivaron el conocimiento sociológico en el país7 . La sociología científica se funda en 1957 con la inauguración de la carrera de sociología conducida por Gino Germani, quien propugnó un carácter científico para la disciplina a través de la investigación empírica, en contraposición al ensayismo previo7 .... Germani se ocupó de temas como el tradicionalismo y modernismo aplicados al contexto argentino8 . Durante la dictadura militar, la sociología argentina fue duramente golpeada8 . Hoy en día, la sociología se enfrenta a grandes dilemas en un mundo que ha cambiado profundamente9 .]]></description><link>sociología\qué-es-la-sociología.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Qué es la sociología.md</guid><pubDate>Sun, 20 Apr 2025 19:35:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Reflexividad]]></title><description><![CDATA[ 
 <br> La reflexividad es un componente esencial de la modernidad y de la experiencia del Yo en la sociedad contemporánea. Es el proceso por el cual el individuo y las instituciones aplican conocimiento para comprender, organizar y reestructurar sus condiciones de existencia, navegando la complejidad, el riesgo y la pluralidad de opciones que caracterizan este período.<br>La modernidad tardía, es presentada como un orden postradicional, donde la reflexividad emerge como una característica fundamental. No se trata sólo de la reflexión en un sentido filosófico, sino de una aplicación constante de conocimiento a las condiciones de la vida social y material. La reflexividad está intrínsecamente ligada a la razón crítica y la duda, penetrando en la vida cotidiana y constituyendo un aspecto de la conciencia social contemporánea. Contrastando con las culturas tradicionales que se basaban en la rutina y la costumbre, la modernidad exige una actitud reflexiva hacia el futuro y la incertidumbre.<br>La Reflexividad del Yo:<br>
La reflexividad juega un papel crucial en la constitución y el mantenimiento del Yo en la modernidad. El Yo en la modernidad no es una entidad fija, sino un proyecto reflexivo que debe ser explorado y construido activamente. La identidad del Yo es un fenómeno reflejo, que se mantiene a través de la interacción constante con los sistemas sociales.<br>
• La planificación de la vida, organizada en torno al conocimiento experto y la evaluación de riesgos, se convierte en un rasgo central de la estructura del Yo. Esta planificación y las decisiones que implica exigen una intensa labor reflexiva. Momentos cruciales, como la ruptura matrimonial analizada en el estudio Second Chances, requieren una reestructuración reflexiva del pasado y una planificación del futuro.<br>
• La relación pura, característica de la modernidad tardía, se basa en la elección libre y la comunicación. Mantenerla requiere una labor reflexiva constante y considerable, a diferencia de los vínculos tradicionales que se basaban en la costumbre.<br>
• La gestión de la apariencia corporal y la conducta en la vida cotidiana también implican un proceso reflexivo. Mantener una "apariencia normal" es fundamental para la seguridad ontológica y la coherencia de la biografía del Yo, requiriendo una gestión reflexiva de múltiples "yoes" o contextos.<br>
• Sentimientos como la vergüenza y la culpa están ligados a la reflexividad del Yo en relación con las normas sociales y los códigos morales internalizados en la modernidad. La vergüenza, en particular, es un aspecto importante que actúa sobre la identidad del Yo y la apariencia corporal. La anorexia es presentada como un fenómeno que involucra la reflexividad del cuerpo y el proyecto del Yo en la modernidad.<br>
• Herramientas como la escritura de diarios/autobiografías y la psicoterapia son mencionadas como medios para facilitar el trabajo reflexivo del Yo. La auto-observación y la auto-terapia buscan construir una trayectoria coherente para el Yo.<br>La Reflexividad en la Sociedad Contemporánea:<br>La reflexividad también se manifiesta a nivel institucional. Los sistemas abstractos de la modernidad (como el dinero, los sistemas expertos, los medios de comunicación) operan mediante una reflexividad institucional que implica la regulación del conocimiento sobre las circunstancias.<br>
• La modernidad es intrínsecamente una cultura del riesgo. La evaluación y el cálculo del riesgo son aspectos clave de la actitud reflexiva que reemplaza las nociones tradicionales de destino o fatalismo. Las elecciones de estilo de vida implican la adopción reflexiva de parámetros de riesgo, a menudo influenciados por el conocimiento experto.<br>
• Los sistemas abstractos de la modernidad (como la ciencia y la tecnología) disocian las interacciones sociales del contexto local. Navegar por estos sistemas requiere una confianza que, aunque se basa en la reflexividad, también implica una reapropiación de conocimiento y control por parte de los individuos.<br>
• Fenómenos como la locura, la criminalidad o la enfermedad, que en épocas pre-modernas se trataban en un contexto más público, en la modernidad son "secuestrados" y gestionados en instituciones especializadas. Esto limita la reflexividad general sobre estas experiencias y está vinculado a la necesidad de mantener la seguridad ontológica excluyéndolas de la rutina diaria.]]></description><link>sociología\reflexividad.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Reflexividad.md</guid><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 01:11:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Relaciones de producción]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Relaciones de producción: Son las relaciones sociales que los individuos establecen entre sí en el proceso de producción. Estas relaciones están determinadas por el nivel de desarrollo de las <a data-href="Fuerzas productivas" href="sociología\fuerzas-productivas.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fuerzas productivas</a> y pueden ser de cooperación o de antagonismo, como las relaciones entre clases. El conjunto de estas relaciones forma la estructura económica de la sociedad.]]></description><link>sociología\relaciones-de-producción.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Relaciones de producción.md</guid><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 22:48:14 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Reproducción]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Reproducción: El proceso de producción no solo crea bienes para el consumo, sino que también reproduce las condiciones necesarias para la continuación del proceso productivo, incluyendo los medios de producción y la fuerza de trabajo.]]></description><link>sociología\reproducción.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Reproducción.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:54:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Revolución]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Revolución: Marx considera que en un determinado momento, las fuerzas productivas entran en contradicción con las relaciones de producción existentes, lo que abre una época de revolución social. La revolución es vista como necesaria para superar las contradicciones del capitalismo y transformar la sociedad.]]></description><link>sociología\revolución.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Revolución.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:52:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Sociología]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>¿<a data-href="Qué es la sociología" href="sociología\qué-es-la-sociología.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qué es la sociología</a>?<br><br><br>1.1. <a data-href="Contexto histórico del surgimiento de la Sociología" href="sociología\contexto-histórico-del-surgimiento-de-la-sociología.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Contexto histórico del surgimiento de la Sociología</a>.<br>
Modernidad y Sociología: <a data-href="El paso de la comunidad feudal a las sociedades nacionales" href="sociología\el-paso-de-la-comunidad-feudal-a-las-sociedades-nacionales.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">El paso de la comunidad feudal a las sociedades nacionales</a>.<br>
<a data-href="Iluminismo" href="sociología\iluminismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Iluminismo</a>.<br>
El pensamiento filosófico sobre lo social: El <a data-href="contractualismo" href="sociología\contractualismo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">contractualismo</a> y sus versiones (Hobbes, Locke y Rousseau).<br>
1.2. Intervención estatal y subjetividad.<br>
Vida pública y vida privada, la nueva subjetividad y la emergencia del sujeto social diferente del sujeto psicológico.<br>
1.3. La constitución del concepto de sociedad en el siglo XIX.<br>
Ruptura y recorte de lo social en la sociología de <a data-href="Augusto Comte" href="sociología\augusto-comte.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Augusto Comte</a>.<br><br><br>2.1. <a data-href="Karl Marx" href="sociología\karl-marx.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Karl Marx</a> y la reconstrucción de <a data-href="la sociedad como totalidad conflictiva" href="sociología\la-sociedad-como-totalidad-conflictiva.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">la sociedad como totalidad conflictiva</a>.<br>
Idealismo y Materialismo.<br>
El concepto de <a data-href="alienación" href="sociología\alienación.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">alienación</a> y la antropología filosófica de Marx.<br>
El análisis histórico de las Formaciones Económico Sociales y el “modelo” <a data-href="Infraestructura" href="sociología\infraestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Infraestructura</a> y <a data-href="Superestructura" href="sociología\superestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Superestructura</a>.<br>
Las relaciones sociales de producción, <a data-href="división social del trabajo" href="sociología\división-social-del-trabajo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">división social del trabajo</a> y conformación de las clases sociales.<br>
2.2. <a data-href="Emile Durkheim" href="sociología\emile-durkheim.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emile Durkheim</a> y el estudio objetivo de los hechos sociales.<br>
La sociología del consenso o el orden social como problema de orden moral.<br>
Cambio social, división del trabajo social y anomia.<br>
Solidaridad mecánica y orgánica.<br>
El hecho social como objeto científico.<br>
La importancia del método científico y las reglas del método sociológico.<br>
El Suicidio y la construcción como objeto de investigación y el problema de la integración social.<br>
<a data-href="Anthony Giddens" href="sociología\anthony-giddens.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Anthony Giddens</a><br>
2.3. Max Weber y la sociología como ciencia comprensiva de la acción social. La sociología y la captación de sentido de la acción social.<br>
Subjetividad y objetividad. Juicios de hecho y juicios de valor.<br>
Tipos ideales.<br>
Comprensión e imputación de causalidad.<br>
Los grupos como verdaderos protagonistas de la historia: clases, estamentos y partidos.<br>
La influencia de las ideas en la historia: La Ética Protestante y el Espíritu del Capitalismo.<br>
El proceso de racionalización occidental.<br>
2.4. Georg Simmel y la sociología de la modernidad.<br>
La sociología según Simmel.<br>
Las formas de socialización y su relación con el conjunto social.<br>
Reciprocidad y socialización.<br>
La modificación de las formas sociales y la constitución de la individualidad.<br>
La modernidad como problema sociológico.<br>
La teoría de la cultura simmeliana:<br>
Cultura objetiva, subjetiva e individualidad.<br>
La tragedia de la cultura.<br>
La filosofía del dinero y la cosificación.<br>
Los estudios sobre Ocio, tiempo libre y la moda como una aproximación a la vida en las sociedades modernas.<br><br><br>3 Conceptualizaciones en términos de estratificación y clases sociales.<br>
Discusión.<br>
Weber: La distribución del poder en la sociedad.<br>
Clases, estamentos y partidos. Marx: Clases, lucha de clases y cambio social.<br>
Durkheim: clases y función en la sociedad.<br>
3.1 Debates en torno a las clases I: Los conceptos de explotación y dominación en el análisis de clases.<br>
El análisis de clases en las sociedades contemporáneas.<br>
Clases y movimientos sociales, un debate contemporáneo.<br>
3.2 Debates en torno a las clases II.<br>
Espacio social y Clases.<br>
Diferentes especies de capital y la lucha por su apropiación.<br>
Habitus, campo y capital.<br>
Producción y reproducción de las relaciones sociales.<br>
3.3 Debates en torno a instituciones totales y poder.<br>
El concepto de institución total en el análisis de Erving Goffman, Foucault, microfísica del poder y precauciones metodológicas.<br>
Formas de disciplinamiento social.<br><br><br>4.1 La sociología y su “afinidad electiva” entre modernidad e individuo.<br>
La “invención” del individuo: gramática sociológica del individuo y su doble movimiento.<br>
4.2 Lo irreductible social y lo irreductible psíquico.<br>
Reconstrucción de las polaridades explicativas.<br>
El sujeto en el contexto socio-histórico y en la singularidad de su individualidad.<br>
4.3 La identidad como unidad.<br>
La identidad como descentración.<br>
La identidad como esencia o como construcción.]]></description><link>sociología\sociología.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Sociología.md</guid><pubDate>Thu, 24 Apr 2025 01:13:20 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[suicidio]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>• El <a data-href="suicidio" href="sociología\suicidio.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">suicidio</a> como hecho social: <a data-href="Emile Durkheim" href="sociología\emile-durkheim.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Emile Durkheim</a> aborda el suicidio no como un fenómeno puramente individual o psicológico, sino como un hecho social, es decir, un fenómeno que puede ser explicado por causas sociales. La sociología puede estudiar el suicidio en conjunto, dentro de una unidad de tiempo y en una sociedad dada, ya que constituye un hecho nuevo, superior a la suma de los actos individuales. El número de suicidios depende de causas sociales y constituye un fenómeno colectivo. Durkheim buscó explicar las variaciones en las tasas de suicidio entre diferentes grupos sociales y en diferentes momentos históricos a través de factores sociales, en lugar de factores individuales.]]></description><link>sociología\suicidio.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/suicidio.md</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2025 01:48:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Superestructura]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>La superestructura es el conjunto de las instituciones jurídicas, políticas e ideológicas y las formas de conciencia social que se levantan sobre la infraestructura.<br>La superestructura se levanta sobre esta base económica y comprende el conjunto de las instituciones jurídicas, políticas, ideológicas y las formas de conciencia social que corresponden a la infraestructura. Esto incluye el Estado, el derecho, la religión, la moral, la filosofía, el arte, etc..<br>La relación entre la infraestructura y la superestructura no es mecánica ni unidireccional de manera simplista. Si bien la infraestructura es la base real, la superestructura puede ejercer influencia sobre ella y contribuir a su mantenimiento o transformación. Sin embargo, en última instancia, son las condiciones económicas las que considera Marx como decisivas.<br>Cuando las fuerzas productivas materiales de la sociedad alcanzan una determinada fase de desarrollo, pueden entrar en conflicto con las relaciones de producción existentes (y su expresión jurídica en las relaciones de propiedad) . Estas relaciones se convierten en trabas para el desarrollo de las fuerzas productivas, lo que abre una época de revolución social. Al cambiar la base económica, se revoluciona, más o menos rápidamente, toda la inmensa superestructura erigida sobre ella .<br>En "La ideología alemana", Marx y Engels señalan que la producción de las ideas y representaciones, de la conciencia, aparece al principio directamente entrelazada con la actividad material y el comercio material de los hombres . Las representaciones, los pensamientos y el comercio espiritual se presentan como emanación directa de su comportamiento material.<br>• Los cambios en la <a data-tooltip-position="top" aria-label="Infraestructura" data-href="Infraestructura" href="sociología\infraestructura.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">infraestructura</a> pueden llevar a transformaciones en la superestructura, y viceversa, aunque la base económica es el factor determinante en el largo plazo.<br>Este marco conceptual permite a Marx analizar las diferentes formaciones sociales y su desarrollo histórico a partir de sus contradicciones materiales y la lucha de clases que emerge de ellas.]]></description><link>sociología\superestructura.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Superestructura.md</guid><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 13:17:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Trabajo asalariado]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Trabajo asalariado: Es la forma dominante de trabajo en el capitalismo, donde los trabajadores venden su fuerza de trabajo como una mercancía a cambio de un salario. El valor de la fuerza de trabajo está determinado por el tiempo socialmente necesario para su producción y reproducción.]]></description><link>sociología\trabajo-asalariado.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Trabajo asalariado.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:50:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Valor de cambio]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Valor de cambio: El valor de cambio de una mercancía está determinado por el tiempo de trabajo socialmente necesario para producirla.]]></description><link>sociología\valor-de-cambio.html</link><guid isPermaLink="false">Sociología/Valor de cambio.md</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2025 02:51:27 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2° Año - 1r cuatrimestre]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br>]]></description><link>inicio.html</link><guid isPermaLink="false">Inicio.md</guid><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 18:04:31 GMT</pubDate></item></channel></rss>